Kashmir - 克什米爾 · 核武戰一觸即發的世外桃園

Kashmir 是一顆被恐怖主義奪去色彩的寶石，列國侵犯後瓜分了這片高山河谷滙聚的世外桃園，並且以惡毒的核武加以詛咒，令美玉失去色澤而漸漸變成劣石，最終被世人唾棄無視。

斷背兄弟早前錯過了佛教聖地，印度控制的查謨-克什米爾邦，難得到訪巴基斯坦，決不能再錯過這片曾經的世外桃園。

不理會巴基斯坦朋友的勤告，三個香港青年人執意一闖巴國控制的克什米爾，探索埋藏在美玉內的秘境。

本以為桃花園之美不足為外人道，不過就算將克什米爾吹捧成亞洲端士，也應該不會有太多人感興趣，大家就當是聽聽故事

留名

正

在巴基斯坦首都Islamabad，要前往Kashmir地區在兩個選擇，空路及陸路。
機票錢不便宜，而且會錯過風景轉變的過程，不選擇。
陸路可以包車，可以乘搭公營大巴，甚至可以自已踩單車。
斷背兄弟選擇了公營巴士服務。

前往Kashmir著名景區Hunza的車票1750RS，約為130港元
車程由18-24小時不等，視乎路況而增減，雨季時山體滑坡常生，令路程增添危險

KKH，喀喇崑崙公路（中巴國際公路），是一條連接中國西部與巴基斯坦的公路，全長1224公里，被稱為「繼金字塔之後的人類第八大奇蹟」。
1978年，一條由生命堆起來的公路宣告建成，中巴雙方共約810人獻出了生命，幾乎相當於每公里公路是用一條人命換來的。

在售票窗前，可以購買每星期只得一班的中巴國際大巴路線，前往新疆。
下午四點半，斷背兄弟在巴士站靜靜等待5點開出的大巴。

大巴並沒有準時抵達，在等候期間，只見一位司機熟練地以火柴燃點手中的Hashish（大麻脂），這種濃縮的大麻產品是南亞盛產的「毒品」，服食後可以令司機放鬆精神，抒援緊張的情緒，畢竟險要的道路令意外常生，很多富有經驗的司機都依靠Hashish，暫時忘卻生死，以輕鬆的心情駛完一趟萬從山。

至於乘客，則不能選擇，只可以將生命交托於剛「吸過毒」的司機雙手中。
不放心的人只能選擇飛機，可惜飛機意外去年才發生了一宗，看來前往Kashmir之路是驚險重重。

就在司機食完大麻後，大巴也預備要開出。

強貼留名

出現了

lm

留明

今晚出多篇先

好似幾正
推下先

等你

留名!!

大巴在黃昏五點半出發， 預計明天黃昏前到達
克什米爾屬於高原地帶， 平均海拔也在2500米以上
大巴在駛離市區範圍後，一直往上坡路段爬升
山路沒有燈柱， 只依靠一對車頭燈照明
車廂內的乘客望見窗外漆黑一片，懵然不知危險性， 省卻了心驚的情節， 交由命運安排生死

經歷了由廣州前往西藏的54小時硬座火車， 斷背兄弟大大提升了坐長途車的能耐
這樣大巴的座位椅背不能調較角度， 我們只能閉目養神， 難以真正入眠

離開市區候， 檢查站不斷出現， 持槍軍人會上車以銳利的眼神瞪著乘客， 幸好斷背兄弟三人的外貌也未至於可疑。
在午夜之前， 作為旅客的我們已經在兩個檢查站以護照登記， 而同車的當地人則不需登記， 默默在車廂中等候三個香港人帶來的不便。

檢查站的頻繁絕對有其道理，在停車晚膳的期間，一位警察表示大巴剛剛經過了Ben拉登的死亡之地。
沒錯，拉登被Navy Seal擊殺之大宅正在KKH公路旁，而且近十年不斷有塔利班勢力在Kashmir地區作亂，所以KKH一路上還有廿個檢查站等待著斷背兄弟。

其實在首都Islamabad的朋友已經勸過我們不要選擇陸路，因為他的一位日本女性朋友數年前曾在前往Kashmir的大巴中遭到塔利班的攔途截劫， 軍人博火過程中也犧牲了數條人命， 雖然最終該名日本人被軍用直升機安全送返首都， 但這趟死裏逃生的經歷卻永遠在她心頭烙下一個永不磨滅的印記。

斷背兄弟也是貪生怕死之輩， 但已經上了車， 沒有回頭路， 只能硬著頭皮闖下去。
現在寄望的，是服用完大麻的司機能夠專注駕駛。

巴打想問下你係咪去左印度既kashmir定係有另一個同名既地方?

對於Kashmir，我淨係知道當地出產嘅芒果係世界第一好味。呂宋芒係佢面前如同垃圾

開頭講左，貼多次先

斷背兄弟早前錯過了佛教聖地，印度控制的查謨-克什米爾邦，難得到訪巴基斯坦，決不能再錯過這片曾經的世外桃園。

不理會巴基斯坦朋友的勤告，三個香港青年人執意一闖巴國控制的克什米爾，探索埋藏在美玉內的秘境。

斷背兄弟早前錯過了佛教聖地，印度控制的查謨-克什米爾邦，難得到訪巴基斯坦，決不能再錯過這片曾經的世外桃園。

不理會巴基斯坦朋友的勤告，三個香港青年人執意一闖巴國控制的克什米爾，探索埋藏在美玉內的秘境。

我去Kashmir個陣芒果比較少見，反而低地熱帶平原就盛產芒果，又大又甜又多汁

Kashmir高地多數係Apple，Apricot，melon，grape，walnut 、任食唔嬲

巴基斯坦係咪好恐怖？

甜到痴線

仲有羊毛，盛產茄士咩

好正

好人得好恐怖，基於中巴友好關係，巴基人見到中國人都會盡力幫手
雖然我強調自己係HONG KONG CHINESE，佢地仍然好樂於助人

BTW，印度同巴基斯坦，我寧願巴基斯坦

識貨，羊絨毛圍巾，又靚又舒服
除左風景，Kashmir仲有一樣野世界級，就係盛產寶石

強貼留明

烤羊肉都係無敵

司機的駕駛技術也甚是了得， 可惜也敵不過地形的崎嶇， 大巴的某部分車身損毀， 需要立刻搶修。

斷背兄弟的長途車命運一直很差， 慶幸也未至於差得要弄掉生命， 但幾乎每次坐長途車都要付上額外幾小時作維修之用。

在十多度的涼夜中， 一眾睏倦的乘客默然無語地呆坐在路旁， 或是爭取時間閉目休息。

無聊的持槍警察向斷背兄弟搭訕，展示出我們的旅行照片後，警察得知我們上一站是印度，立刻問我們印巴那個較好，無論是出於禮貌或發自內心，我們都會選擇巴基斯坦。

警察滿意地笑了。

「XX最美麗的風景是人」，這句打飛機的短句，我卻認為巴基斯坦當之無愧。

凌晨兩點，大巴修好，乘客回到自己的座位上休息，車輛再度緩緩向上爬升。

在涼夜的戶外經歷了兩小時，我不幸地染上風寒，是未到達Kashmir前的第一個壞消息。

眼皮無力張開，斷背兄弟在迂迴曲折的山路間睏極入眠

Lm

明日再續

朦朧中眼晴微微張開，天已亮，卻不知時間
望向窗外的景色，心中不自禁地叫了一句 What The Fuck

這樣的地方還能算是路嗎？

膽小者看見這樣的路況可能已經在祈禱，斷背兄弟知道自己什麼也不能做

所以靜靜觀看窗外的天險後，再次閉目休息

第二度張開眼晴，是因為爆胎了，司機身兼多職，換胎當然難不到他
眾人乘機下車舒展一下手腳，活駱筋骨
車停在一個小村鎮邊，村中的士多就靠這樣的機會謀生
我們買了一些乾糧，為今天的車程做好預備

大巴走過不知多少個山頭，經過不少檢查站，
有些檢查站很簡單，軍人只會上車查看護照
有些卻很嚴格，要求三個香港人下車前往辦公室

辦公室內有幾個中國修路工人，正預備回國
旅行者除了斷背兄弟，就只有一男一女兩個日本人，他們應該是母子關係，有點特別，竟然會來巴基斯坦旅遊
但後來在Kashmir認識更多的旅行者，才發現世上無奇不有，看似完全沒有關係的人也會出現在Kashmir，這就是世外桃園的吸引力吧，不過這是後話

辦公室內的職員會用Webcam為大家拍一張大頭照再存檔，應該是最嚴格的保安檢查站

中巴公路啲景真係好引人入勝（睇相）
但嗰帶不論巴基斯坦定新疆嗰面都好危險咁
巴基斯坦簽證又煩（我喺香港點識個巴基斯坦人仲肯俾身份證我做介紹人）

KKH公路的景觀對斷背兄弟來說很特別，同樣是高海拔地區，既不像西藏般死寂
也不像尼泊爾的翠綠
就用一小段影片向大家程現

最終車輛到達時已是晚上8點，比預計時間遲了起碼3小時
不過終於見識過KKH的險要，也明白能夠平安落車已經是萬幸

大巴停在小鎮Aliabad，我們的目的地是Karimabad，四周漆黑一片
斷背兄弟應該如合是好

其實簽証好簡單， book Lahore Backpacker
Print你張booking出黎，再Print埋你銀行戶口結餘，我諗多過一皮就冇問題
我個陣就係咁簡單去灣仔搞，張Visa仲要係一年內無限次進出，每次最長逗留兩個月，所以玩哂新疆巴基同中亞都好方便

危險就點都危險，不論天災定人禍都常生，諗青楚先好去

今晚出完，明天再續

大家可以留名等睇訓街

留名待去

出門靠朋友，斷背兄弟呆站在漆黑寂靜的KKH公路邊，等等一位未知的朋友

Couchsurfing是一種另類的旅遊體驗，斷背兄弟喜歡這種充滿驚喜刺激及危險的玩意

在前往Kashmir之前，我們透過Couchsurfing找到一位願意接待斷背兄弟三人的Host
他叫Ali，在Karimabad經營旅館，由於Couchsurfing 住宿的原意絕不涉及金錢交易，我們問清楚旅館老闆Ali的意思，確定是免費住宿

想不到Kashmir這種偏遠地區也有人參興Couchsurfing，教人喜出望外

我們在KKH公路旁致電Ali，請教如何前往他的旅店，三個香港青年人初到貴境，人生路不熟，幸得友善的Ali親自坐的士前來迎接

Ali的旅店很簡樸，他給予我們兩間雙人房，一切設施皆可使用，只是所有事物都比較簡陋，僅能滿足基本生活需求

考慮到Ali要免費接待斷背兄弟，而且現正身處巴基斯坦的偏遠山區，我們對眼前的Ali及一切事物皆充滿感激

長途車使人極為疲倦，旅館的廚師放大假，我們只能外出用餐
填滿肚皮後立刻回到房間入睡

高質留名

生病的我未能安穩入眠，整晚都要起床柯屎水
頭暈腳軟，全身乏力
黎明時柯完屎水後決定獨自在陽台睇日出，可惜大霧令人只可窺見Kashmir的臉紗

我還未柯清屎水，只好次柯屎後都靜坐等待濃霧散去，反正躺在床上也不能安穩入眠

不知過了多久，霧漸散天漸現，山峰樹群也呈現在眼前
站在Karimabad旅館的陽台上，觀看眼前Hunza Valley的風景，是人生十大最安寧時刻之一
別無閑事，悠然自得

Hunza valley 是《消失的地平線》中描繪香格里拉的地方，高山谷地風景如畫，恬靜如詩
宮崎駿的《風之谷》也是以Hunza為靈感，宮崎駿若沒有遇到hunza，可能就畫不出風之谷

正 好想去 推

高質遊記
巴打對印巴關係都幾熟, 連 Kashmir 盛產寶石都知
上年印巴真係爭啲開戰

當地人知道我去完印度再去巴基斯坦，成日會講兩國關係我知
Kashmir都曾經爭取獨立，而家就變左核武戰前線

優美秀麗的風景未能令我的病情好轉，而且Karimabad小鎮的基礎設施都比較原始，身為都市人的我決定不就醫，不食藥，讓身體自然恢復

Hunza的地勢高，村鎮平均海拔也有3000米
在西藏高原遊歷了一個月的斷背兄弟當然有信心應付高原生活
但生病再加高原反應隨時可以致命，所以我決定在Hunza Valley的第一天不作任何活動，好好休養

昨晚太累沒有沖涼，今天早上想沖個熱水沖時才發覺旅館沒有提供熱水淋浴
而且扭開水喉，噴發出的竟然是灰黑色帶幼沙的污水

我立刻向Ali求救，原來是我自己大鄉理，忽視了身處之地的天然環境
Ali表示Karimabad是Hunza的第一大鎮，被數座7000米高山包圍，山脈間有古老天然的黑冰川，鎮上水源皆取於自然，是黑冰川融化而來的黑冰川水，可能是我飲用過最具歷史的水

沒有熱水，我放棄了沖涼的念頭，只是用冰冷的黑水洗頭刷牙

兩個隊友知道我身體不適，決定外出到市集買菜煲粥我食

而我只能幫他們晾衫答謝
Kashmir地區應該只有最豪華的酒店才有可能有洗衣機
斷背兄弟帶來的Scrubba洗衣袋大派用場

山區的天氣跟平原差異極巨，兩天前在首都Islamabad三十度的氣溫下可穿背衫短褲
現在Hunza Valley的平均氣溫降至15-20度，大家都立刻添衣，以免再有隊友生病
不過這裡9月的氣候卻可很怡人，盛夏剛過，深秋未至，白天的暖天把人照得心鄺神怡，晚天穿上外套，在乾爽的山谷火溝旁食烤肉，豈不快哉

咁撚危險 一陣寫出黎又有班文青港女去送死

一口暖暖的冬菇粟米粥為的空虛的腸胃帶來久遺的滿足
飯後打算在附近散步遊覽，可怕天公不造美，大雨突然來襲
氣溫跌至12度，大家再度添衣，在昏沉的天色下觀望遠方顯得悲壯的雪山，別有一番異域的神秘風味

不知是否下雨之故，電力暫停供應，大家在廚房依靠電筒光煮食，直至電力重回
旅館廚房位於大街旁，行過的路人可清楚看見廚房的運作
正當我們在預備晚餐時，不少村民遊客以為旅館聘請了中華廚師，於是駐足觀賞斷背兄弟的賣力演出，被香味吸引的男士更加想出錢購買
可惜我們只煮了三人份量，未能跟大家分甘同味

巴基斯坦喎 文青都岩？

過癮

舊讀者

忙到七彩 已經唔記得追po
kashmir真係靚到dum一聲

全新一天在黎明後再臨，但我的病情仍未好轉，不過精神上已比昨日充足，相信可以在Karimabad簡單閑遊

柯完屎水後，在清晨的雪山群下拉拉筋，做伸展運動，相信是養生之不二法門
在Karimabad生活，每天一張開眼都是動人的雪山美景，還真的有點害怕雙眼被寵壞，以後對較遜的景色會失去興趣

Ali，土生土長的Hunza人，我們的Host，他英文說得還可以，但由於忙於旅館生意上的事，他未能抽空帶三人遊覽
事實上，Ali原來是首次在Couchsurfing網站上接受遊客的住縮請求，斷背兄弟已經是第二次為我們的Host破處

9 月份絕對是Kashmir地區的旅遊旺季，Hunza Valley更加是Kashmir地區不可錯過之地，而Karimabad就是Hunza Valley的首府
Ali在Karimabad經營旅館，十年前是輝煌時期，9 月10月的日子幾乎每天都沒有空房
但近年Kashmir地區被多國的入境機構列為危險地區，前往的旅客大減
斷背兄弟眼見Ali的旅館只住了十多位客人，除了斷背兄分，其他人都是巴基斯坦本國旅客

友善的Ali仍然願意不求回報地免費招待我們，實在盡顯人性光輝

空盪的旅館餐廳

無錢賺仲對你地咁好 算係咁

在Hunza沖涼要選擇合適的時候，最佳時段是中午
中午時天朗氣清，太陽高掛，氣溫約在 20度左右
此時來一個黑冰川冷水淋浴還是可以接受的
順手清洗昨日的衣服，晾曬至日落時就必然乾透
只是偶然會敗給突襲的雨點

Karimabad只得一條斜斜街道，是傳統的山城格局
在旅館的陽台上靜靜觀察街道人流或是為建築工人拍照，也可以消磨一個上午

早上，Ali兩兄弟為我們沖奶茶，也送上了麵包作為中餐，大家閒聊著生活及旅程中的趣事，在群山下相談甚歡

Ali的弟弟，在Ali不在旅館時就由他當家

Ali及斷背兄弟的老大，阿寶
這次Couchsurfing上的住宿請求也是阿寶負責的

Yes，難以相信
不過係首都Islamabad個陣Host我地既都係一個酒店老問，佢間別墅仲要係山頂地段
所以係巴基斯坦真係遇到不少好人好事

好文留名

可唔可以解釋下同核戰有咩關係？

街道上有不少商店，售賣當地特產，包括羊絨圍巾、寶石、圓帽及地毯等
我們去了旅館旁的小店參觀，結果又是一個大跌眼鏡
在世界各地的遊客區商店中，老闆們都會盡力介紹產品，促使旅客購物
但Karimabad的老闆們都像是不著緊生意，他們為遊人奉上一杯熱奶茶，慢慢地介紹此地的歷史及景點
他們只希望來訪的旅者可以為Kashmir這個曾經的天堂正名，向世人表示Kashmir的人對和平的渴求，向核武及恐怖主義的厭惡

各國的權力博奕，最大的輸家只會是當地人民，印巴的鬥爭一日未完，Kashmir的核戰仍然隨時會發生

Kashmir 幾百年黎有唔同既王朝建立過，亦發生過唔少宗教戰爭，戰略地位極其重要，自古為兵家必爭之地。

1947年，印巴分治時，Kashmir 君主Hari Singh不希望加入任何一方。
他試圖讓Kashmir保持獨立。
他聲稱希望讓Kashmir成為另一個「瑞士」。

印、巴雙方爭奪土地，在克什米爾發生大規模的武裝衝突，史稱克什米爾戰爭。

1948年1月，聯合國安理會設立了印、巴問題委員會，建議停火，然後舉行公民投票。
1949年1月1日起停火開始生效。
這場戰爭使克什米爾事實上喪失了獨立，由印巴及中國瓜分。

實際上，Kashmir地區至今國界未明，大家都想攞哂成個Kashmir，印巴亦都部處左核彈頭係兩國Kashmir邊界，如果有咩事，隨時會發展成核戰

截至2015年，巴基斯坦估計擁有110到130枚核彈，而印度估計則有110到120枚核彈。
如果印巴引爆核彈，美國大學的預測還指出，地球約有一半的臭氧層會因此遭破壞而進入「核子冬天」。

在商店飲茶期間認識了一位老闆，他叫安基斯
他很厲害，其他人都會估計我們是日本人、韓國人或中國人
但他一下就估中了我們是香港人
安基斯的哥哥在日本娶妻生子，是一個外流的Hunza人
但亦打算舉家回來Hunza落地生根，若大家有緣前往Karimabad，不仿留意一下有沒有這樣的一個家庭，他們都是好人

午餐在當地小餐館享用，老問英語不好，帶我們直接入廚房選擇食物
都是咖喱配烤餅，傳統的印巴飲食文化

遊客在Kashmir不能開通電話卡，必須在市區處理
三人各自擁有一個聯絡號碼，方便大家分頭行事時聯絡
三人分別用Mobiink，Telenor，zong
解議使用Telenor或zong，Mobilink在Kashmir不考慮
Telenor及zong大部分時間能接受2G網絡

其中一張卡未能開通上網，我們請士多的型男幫忙

中國在Kashmir KKH公路時出錢出力也付出了人命，所以Kashmir的居民對中國人都有一種熱切的關懷
Karimabad是一個不大的村鎮，有兩男一女三個Chinese來訪，消息很快傳遍了小鎮
世界真細小，阿寶在Couchsurfing發送住宿請求時，除了向Ali發送外，還向一位「長頭髮的女子」發送了，但這位「女士」卻在Kashmir北部進行電單車旅遊中，未能抽空接待

而今天在小店跟安基斯閑聊時，才知道他早前也是跟一位男性朋友去了Kashmir北部進行電單車旅遊，昨天才回來，而那位男性朋友也告知安基斯會有兩男一女的香港人到訪Karmiabad，所以今早安基斯能夠估到我們就是香港來的兩男一女

下午時，那位「長頭髮的女子」的安基斯男性朋友也出現了，真相大白
他花名叫Abag，是一名當地男性，只是他在Couchsurfing上用了一張長頭髮的頭像，才令阿寶誤會了

Abag長期戴帽，是由於某種疾病令他掉髮，直至現在的光頭
他不喜歡光頭的自己，所以無時無刻都戴帽
但帽子並不能掩蓋人性光輝
他內疚未能招待我們三人住在他家，所以決定當我們的導遊，帶領我們遊覽這個他成長的小鎮

順手一推
越來越近 好緊張

又可以追post

會唔會去kashmir

屌你似為爛尾摺埋

又要追post了

如無意外 係去完印度就上去

推

高汁 留名

介紹D好野過你

好想去喀什米爾，聽聞印度嗰邊都好靚

多謝關照 但有排都未去到咁遠

strong post

印控Kashmir主要係藏傳佛教，見識最傳統藏文化應該好過去西藏
風景都一定好靚，同埋DalaiLama逃亡去印度就係經阿里再去印控Kashmir，而家都有藏民會走哩條玩命既偷渡路線

西藏去過，認真推薦

今日冇野出既

西藏風景固然係好靚，不過強國式現代化既拉薩真係唔吸引，去阿里最好

明天出

下次去

Abag今天還有其他事情辦理，我們相約了明天一起去登山
這天下午，斷背兄弟三人在村鎮中亂闖，看看會有什麼奇遇

首先遇上的是當地小孩，還未到學習英語的年紀，大家難以溝通，但無阻我們為害羞的他們拍照

小孩子在草叢間站著，無事可幹，自在地融入自然之中，對比香港的小孩，可能是一種福氣，至少不用贏在射精前

世上孩童很多，擁有童年的很少，望著可愛的Kashmir孩童，誰又會希望戰火奪走他們的童年

斷背兄弟是幸運的90後，雖然對將來不是滿懷希望，但至少經歷過無憂的快樂童年，而現今的香港孩子，又有多少個可以沒有壓力地渡過每一天

藍天白雲下的雪山美麗動人，有如仙境，我們一路往上山方向走，希望在鎮中的際高點為Karimabad拍照，留住美好的時刻

在路上遇到不少老人家，他們過著悠閑的退休生活，每天就只是坐在山城間，一手抱弄兒孫，一手提著奶茶，活出世外桃園的意義，生命活得如此，夫復何求

對於三個香港旅客，老人家以英語向我們交流，彼此在短短五分鍾的對談後分別，誰是主人誰是過客，都不用分清，讓大自然的呼喚代替所有話語

路邊出現一個意想不到的紅色郵筒，提醒斷背兄弟在香港的友人正在等待我們的明信片
自製明信片是我們的習慣，將自己眼見的景像拍攝下來，呈現在相紙中，在相背面寫下幾行旅程趣事，在港友人憑圖文自行在腦海中幻想斷背兄弟的情境，一張圖文並茂的明信片將一件事在兩個不同的時空連結起來，其實是一年頗浪漫的事

the milky way upon the heaven

通過這個奇趣建築後，是一個分岔口，左邊是登山路，右邊則通往Baltit Fort

我們選擇了Baltit Fort，這個世界文化遺產

Baltit Fort位於Karimabad的中心和高處，是拍攝的好地方
Baltit Fort曾是Hunza國王的王宮
從Baltit Fort可以俯瞰整個美麗安寧的Karimabad小鎮

這個800年的歷史土石建築高據山城，座落於懸崖上，巨大的黑冰川在後襯托，震氣盡現

Baltit Fort是昔日獨立王國的權力中心，自從1945年之後被丟空失修，直至宗教領袖 Aga Khan 出錢修葺，並於1996年親自主持開幕，開放給公眾參觀

Baltit Fort是一座藏式城堡，曾是軍事要塞，建築風格受藏文化的影響，証明古代吐蕃王朝的勢力曾經進入克什米爾

Baltit Fort內有很多珍貴的文物，如1926年的中國銀票，還有過百年前向中國政府簽訂的藩屬條約

在Baltit Fort內彷彿經歷了一次數百年的時光穿梭，堡內的每一事每一物都原封不動，還原了王宮的輝煌
凝視彩窗外的Hunza河川流不息，將數百年的光景如舊地呈現，讓人沉醉在Kashmir的歷史長河中

離開Baltit Fort後，背斷兄弟去了小山頂影寫真

有人想睇再出文

講笑，今晚再出
得閒幫手推Post

自己去行唔行得通

why not，好多人都係自己去

個景真係好靚

離開Baltit Fort 後，我們走過不少古老的泥石尸民居，前往一個小山頂
小山頂比Baltit Fort更高，景觀更佳，被雪山環抱的感覺就如置身於夢幻，永遠不想醒來

一面是7000多米的Ultar Sar，明天Abag將我帶我們前往Base camp

另一面是Karimabad起伏不斷的地型，雪山與綠林，令人如痴如醉

真係風之谷

有冇奇怪蟲蟲

斷背兄弟寫真集

念慈，靜心觀賞半山半樹的Karimabad小鎮

曲折婉蜒的Hunza River 掩藏在兩岸綠林中，一直流向下游，潤澤途經的村落

阿寶把玩著儜立在Hunza中的一顆明珠，Baltit Fort

未能親身到達遠方對岸的Daran Peak，是一場遺憾

阿寶身後的Ultar Sar山峰雖然被雲霧掩蓋，卻不失霸氣

我穿上了巴基斯坦傳統服裝salwar kameez，在雪山下扮演一代宗師

一身裝扮令我更為融入環境，也產生了在Karimabad渡過餘生的念頭

自然的偉大，人類的渺小，在大山下小人定會有更深刻體會，看前壁畫般的風景，教人未出發先興奮，盼望明天雲霧散去，讓群峰露臉

有好多昆蟲同動物，不過唔巨型
如果核戰發生，可能真係會出現巨蟲係會釋放瘴氣的腐海森林包圍威脅下積極求存

靚過西藏

各有各靚，不過karimabad真係勝在一個小小既山村但又有齊各種美景元素
用雙腳行半日已經可以睇到咁多野，西藏就距離遠d

克什米爾成日同印度開拖你地真係唔怕死喎

死係kashmir都唔錯

如果唔係去到接近邊界地區，都唔會話好危險

留一句高汁都唔夠樓主本條命仔出黎做遊記

遲D出埋篇阿富汗遊記

真係好後悔冇去Kashmir
人在Islamabad on99

做乜唔去仲黎得切

好撚勁
有家室已經唔敢呓玩

安全至上

所以去見識世界要親後生

預告，今日出埋行山篇
去ultar sar山腳營地要行4個鐘崎嶇山路，少量危險性，難度都頗大

老左應該行唔到山，錯失美好風景

你地去咁危險地方有冇諗定意外點處理？

汝既來，須將生死置於度外，始得道
應付到既危難都有信心，冇得挽救既點努力都冇用

日落暮色催促我們下山離去，在回旅館的路上，重遇早上拍照的小女孩

秋天是蘋果收成的季節，站在陽台的女孩將蘋果一一拋下，我們照單全收

本來想在入黑前跟操場上的年青人來一場足球賽，但變幻莫測的天氣又帶來了一場暮雨，幸得友善的小女孩邀請，帶我們去了她的家中

首次被人撿回家，萬分驚喜，家中主人是一位退休的軍人，曾參與Kashmir印巴戰爭，他的英語不錯，溝通完全流暢
主人吩咐家中的婦女為我們預備奶茶及小食，然後在客廳中互相分享交流

他們有自己家族的莊院，由婦女打理，過著平淡的退休生活
他有三個兒子，長子在Karimabad持家，次子在大城市工作打滾，幼子是軍人

晚上回旅館途中，發現雨停了，抬頭仰望，滿天銀河高掛，驚為天人
當地人見慣銀河，只有斷背兄弟忽忽跑回房間，拿出拍攝器材，為難得一見的夜空拍照留念

好人好景，無得頂
印巴佬又可唔可去感受一下，用和平方式解決問題

留名 等睇變戰地記者post

條片好正 d細路女好可愛

印巴佬都只不過係外人，真正Kashmir人又分為幾個種族，睇怕個問題真係死結，反而西藏問題易解決但冇人幫西藏了

如你所願

好想返去，我地係Kashmir識左好多小朋友，第一次覺得人性本善

流定堅

來到Karimabad第三日，為了應付一整天的徒步活動，一家要食碟頭飯
雖然我的病情有好轉，但仍然是半病的狀態，不過既然有當地人Abag作導遊帶領，我就放心把性命交給他

今天的行程是由Karimabad步行4-5小時，前往Ultar Sar的山腳，觀望整個Ultar山峰
Karimabad海拔2800米，目的地海拔接近4000米，是斷背兄弟行山史上最大的挑戰

天公造美，抬頭一片藍天，Abag說看見lady Finger的機會很大，三人立刻詢問什麼是Lady Finger，他卻賣關子，說看見就知

阿富汗個陣先係戰爭狀態，巴基斯坦就冇真正進入戰爭狀態

開頭的路段是經過村中的引水道，浴著梯田向上行走
經高無數高大的樹木，帶病的我已經開始接不過氣

Abag見狀立刻走入花園，在隨處可見的蘋果樹上摘下數枚鮮紅可口的Hunza Apple
Abag說這是他家族的花園，所種的一切皆可以送給我們

吃過蘋果休息一會，征途繼續
陡峭的上山路段開始，在一幅幾近垂直的山壁上，有一條剛可踏足的小徑供人行走
眾人不敢掉以輕心，小心翼翼地掛好拍攝器材，迎難而上

走完上百米的斜坡，Abag說這段路已經算是最好走的了
斷背兄弟三人傻了眼，但馬上充滿信心地說：「繼續啦」

欲窮千里目，更上一層樓
風景果然是高處更美

藍天白雲，雪山綠樹，是風之谷還是香格里拉？反正也就是世外桃園

接下來的一段路是人工開挖的平路，雖說是平路，但危機處處
左邊是不平整的山壁，右邊是一百米深的黑冰川，Abag就告訴我們曾有人掉下去粉身碎骨
隨了左右兩邊的危機，有時頭頂還會有飛流而下的小水瀑，而引水道也是經此路一直流往山下小村鎮

Abag要我們趕路，不希望摸黑地下山，想像要在此段路摸黑走，光想也是滿身冷汗，所以也就沒有用相機拍攝

此路不寬，不容我們並肩而行，一行四人排成一直線前行，一直交談

發現Abag是個風趣而又有學識的青年，大學時期專攻國際關係，畢業論文更是有關KKH與中巴貿易關係的影響，既切身又有遠見
今年將會社工Master畢業的他打算跟朋友開設NGO，投身福利界，回饋Hunza

剛完成北部Bike Trip的他也推界了不少必到之處，四人就在輕鬆的氣氛下走完驚險的山路

陣間Upload條片等大家睇下條路有幾Raw

接下來是真正的上山路段，Abag說還有一大半的路要趕，而且一整段都是碎石上坡路，艱險難行

的確是斷背兄弟走過最辛苦的一段山路，若沒有Abag的帶領，相信要多花一倍的閩間才能走完，不過巨大的Ultar Sar開始放大，令大家更想火速前進

山體滑玻時有發生，令山路幾不可見

休息是為了走更遠的路

我們都沒有帶水，走到口渴了，就到石壁下飲一口冰川純水，保證是最天然甜美的味道

半路中唯一的一棵樹，在雪山下拙壯成長，也有一班當地山客正在休息進食，他們預備在山腳渡夜

經歷了一段奪命的上斜後，念慈體力不繼，開始墮後，反而帶希的我愈戰愈勇，一馬當先，身後的Daran Peak 也在為我們打氣

走完死寂的亂石路，去到接近目的地時，生機重現，地表的綠色植物再為我們打氣，而正在下山的老人牽引著一頭黑白斑的奶牛慢慢走

大自然總是有喜有悲，有的生物在雪山下健康生長，有的卻敵不過寒冷的環境，成為別人的食物

就到臨門前的一腳，上天卻向我們開玩笑，本來的藍天突然又被濃霧掩蓋，除了屌你老母外，我都唔知講咩好

我 立刻 屌你老母

我跟Abag一同在黑冰川上討論著雲霧散去雪頂全現的可能

就在同時發現對岸的Daran Peak美不可勝，立刻忘記眼前的不快，盡情欣賞遠方的雪山，這個角度下的Daran Peak就像哈比人要前往的末日火山，遠在天邊，近在眼前

四個哈比人遠征到山腳，卻未能一睹雪山全貌，大為可惜，也只好合照留念

屋主唔話得帶你地上山下海

冇屋主呀老友
旅館Host我地個老闆係Ali
Abag係Couchsurfing既會員，當係識下朋友咁帶我地去玩

皇天不負有心人，大自然對於尊重環境的斷背兄弟自然會有打賞
在最後半小時的時光，藍天重現，雪峰畢露
整座Ultar Sar就赤裸地屹立在眼前，美不勝收
巨大的黑冰川在中間開展，一直延伸數公里

傳說中的Lady Finger就像尾指般的樹立在旁，有一股不怒而威的傲氣

日本登山家長谷川挑戰登上Ultar Sar，揚言成功後會在Karimabad興建一所學校，大自然有時不喜歡人類打擾，結果日本人失敗了，賠上了生命，當地人為仔解墓，英魂永藏在山峰下
長谷川的妻子完成了先夫的志願，在Karimabad興建了一所女子學校，至今一直為當地人作育英才，Hunza地區也是整個巴基斯坦教育普及率最高好地方，當地學童的流利英語也是優質的教育成果

山腳大本營有十來個露營人士，預備了望遠鏡觀察稀有的野生動物
天色已暗，可恨是斷背兄弟沒有帶備露營物品上山，雖然大家都很想在此過一晚，但雪山的寒夜令大家都不敢玩命
下山較上山快，但去到涯邊時已經全黑了，依靠手機的照明還是平安地回到小鎮

經過了一天高原徒步，終於明白為何有人窮終生之志去征服每一座高山，原來成功一刻的滿足感是其他事情無可比擬的
四人在山腰邊安靜地坐下，滿足地觀賞主菜後的甜品——銀河

一整天的結伴同游，大家穿梭山野，同生共險，發展出美好的友誼，在星光見証下，斷背兄弟有天會再回去Karimabad，與Abag續這場未完的高山露營

行山d景係特別正，辛苦過後特別甜美咁

與世無爭既地區既小朋友，同香港個d無得比

企係4000米，望上7000米，好大震撼

之後會介紹hunza三傻三個有趣小男孩

有冇高山反應

氣喘如牛，不過冇其他不良反應

巴打用咩機影 好靚

屌，岩岩睇條片 ，痴線好危險，但好似望bonaqua個背景咁

the guy holding the camera is an asshole

m43機
OLYMPUS OM-D E-M5

主要都係個景靚

涯邊個段路真係差錯腳就死得人
但望到山峰個下真係值得
asshole們混熟得好快，大家都玩得好開心

經歷了昨日的整天健行，斷背兄弟累壞了
本來計劃今天離開Karimabad，前往北Hunza觀賞更美的風景，現在決定多留一天，在風和日麗的小鎮好好休息

今天天氣好得出奇，藍天高掛，我們趁早清洗一大堆髒衣，在烈日下晾曬
時間尚早，學生在上課，今天的操場沒有人陪斷背兄弟玩

下午去了市場買菜，本來想買牛肉補充蛋白，但原來牛肉店沒有冰箱，所以一個月只會宰牛一至兩次，購買的多數是烤肉店，普通居民很少買牛肉自己煮，所以老闆只有少量奇怪部位的牛肉，我也放棄購買，轉為去雞場買活雞

回到旅館時，本來是向我們道別的Abag知道我們多留一天，馬上令我們放下手上的工作，隨他去遊盪

念慈在小店們外跟當地人打交道，也立刻被Abag拉了過來，加入遊盪小隊

Abag首先帶我們去了他曾就讀的小學，但已經人去樓空，只餘下Abag的童年回憶

順路往下走，是一處Kashmir戰爭的軍人墓園，Abag為我們講解了部分歷史，只知Kashmir人民曾渴望獨立，但經過戰爭洗禮，Kashmir已成為Pakistan一部分，在國家機器洗腦下，Abag的身份認同已成為巴基斯坦人，聽到國歌時更加會肅然起敬，有種莫名的感動

經過了一片墓地，我們接著來到Karimabad的著名引水道，據說跟著水道走，就可以參觀整個小鎮的不同名勝
在引水道的上游，是一片種滿果樹的花園，Abag說這不是他的花園，不能摘蘋果給我們

頑劣的斷背兄弟見蘋果又大又紅，不理會Abag，把摘來的蘋果都放入脫下來的T-shirt內，邊行邊食

我們全在水道旁，凝視烏黑的冰川水流過，想著昨日徒步的巨大雪山，原來整條村的生機全靠自然的饋贈所維繫，若當地經不起溫室效應的摧殘，結果必定是村毀人亡

在城市生活的香港人可能對氣候變化體會不大，反正太熱就開大冷氣，太凍就開暖氣，要改變生活習慣去保護環境？大部份人口裡說好但身體很誠實：不了，返工咁辛苦，我要好好享受一下生活，唔想犧牲方便快捷既生活

結果惡果最先由冰川下生活的人民承擔，接下來的旅程，斷背兄弟親身見証融雪導致河流泛濫的影響

一路浴著水道走，我們遇見瀑布、木橋、羊隻及Abag認識的鄉親父老
跟當地人打交道的感覺絕對美好，他們都是好客友善的一群，而且沒有城市人的冷莫，濃厚的人情味令人暖心

在歸程途中，斷背兄弟遇見了北京小哥
有睇巴基斯坦篇既朋友可能會有小小印像
我們在Lahore的Backpacker旅館中相識，之後分別
今天再次相遇，北京小哥已經走完了12天的K2 Base camp徒步路線
K2是世界第二高峰，登山難度極高，BaseCamp 的徒步路線也不易，而且費用也絕不便宜

日落時，我們坐在路邊的小陽台，一邊看山景，一邊談天說地，等待烤牛肉串
Abag is a funny guy, brokeback brothers are on9 sons
這個組合一拍即合，永不會出現悶場的時刻
大伙就在雪山暮色下，享用著滋滋作響的烤牛肉串燒，這一刻對我們來說， 這就是生命的意義

相識了短短兩天，Abag與斷背兄弟的感情十分要好，他邀請我們到他家作客，令人受寵若驚

Abag一家住在新建的大宅，樓高兩層而且有花園，平要他父親住在老宅，母親則照料住在新宅的兒女們

Abag有不少弟妹，年紀輕輕，精靈可愛

Abag母親捧來一盤食物，有新鮮蔬果還有小食，眾人在露台上望著月光星辰，享受著最純潔的招待，友情在月色下閃閃生輝，大家彷彿不知人間何世，全意沉醉在最溫暖的鄉間

晚上9 點，大家真正分別，在夜欄人靜之時，我們坐在冷清的街道上，我拿起一支小結他，彈唱著一首最後的樂曲，為短暫的相識作暫時的終結，有緣能相會，感激Abag的熱情招待

最後一次在Ali的旅店廚房預備晚餐，雖然忙碌的Ali沒有時間招呼我們，但他免費提供房間的恩情也是令人感動

一道蕃茄濃湯雞肉意粉是我們為他獻上的小小心意，可惜Ali已吃過晚餐，只顧著把玩念慈帶來的小結他

想講下, 係工作上見過一個女士, 有中文名, 但英文名係回教徒既姓
好奇一問之下, 佢雖然係香港出世, 不過父親係 Kashmir 人, 細個時亦試過返去 Kashmir 住.

kshmr

有冇問佢點睇香港同Kashmir

Abag ＆ 斷背兄弟

今日帶大家坐順風車，大家鐘意記得留個正皮

中午來臨之，三心收拾好行裝，整理好房間，再向Ali道別

住了三晚的Karimabad是一個令人難忘的小鎮，我一定會再回去跟老友聚舊
臨別時刻到了，各路朋友送行，在安基斯的小店前拍下最後的合照

前路茫茫，我們今天的目標是衝過堰塞湖，至於目的地，我們沒有決定，帶由運氣帶領，順等車將我們載到哪，就是三人今天的歸宿

在此，要對堰塞湖略作講解

Atabad Lake，這個堰塞湖形成於2010年1月，從網上圖片看是一個非常美麗的堰塞湖

當年因兩岸的山體塌方，巨大的堰塞體完全堵住了Hunza River，水深幾十米

混濁的冰川融水經過沉澱，泥沙已沉入湖底，湖水呈極亮麗的淺藍色

可惜美麗背後付上了沉重代價，該區的村莊和公路大部分淹沒在水下

這是一場自然災害，是Hunza人的惡夢，但對旅行者來說，這是地質地貌變遷的經典案例

中巴的國際運輪通道因此中斷，現在居民進出及貨運行業都靠船隻渡湖，大大減低效率

為了重新連接KKH公路，中國再次派員在山體開挖墜道，至這2015年，工程接近完工

Abag一星期前剛完成了北部Bike Trip，通道已落成，但仍未開放行車，渡船仍是唯一的交通

下午2時，我們一直步行下山，我舉起大姆指，有司機想載但沒有3個人的空位

5分鐘後，一輛小貨車將斷背兄弟送下山，站在車尾的貨物位，迎著涼風吹送，注定今天是坐順風車的好日子

下山只需15分鐘，司機在KKH放下三人，向反方向駛走

在KKH公路，駛過的車不多也不少，每分鐘也有1-2輛，但有3個空位的不多

第一輛車由我攔下，這次交由女將念慈負責

十多分鐘後，一輛車駛過三人後慢慢減速停下，我見機不可失，還未提起行李，就立刻手持地圖跑了上前

地圖在首都購買，Kashmir部分有主要村鎮的名稱，我指一指堰塞湖後的一個地方，司機卻將手指放在Hopar 這個點上

Hopar是堰塞湖前的最後一個村落，在KKH公路轉小路前往，雖然不是我們的目標，但反正也能向前進，我大膽請司機在堰塞湖前的KKH放下我們，司機大方答應

就這樣，斷背兄弟三人搭上了一輛舒適的汽車，對前路充滿信心

在通往Hopar的路口，司機放下了斷背兄弟，三人在KKH公路上，頭頂著烈日，四週風景更為美麗，但人煙也更為罕至

要在這個環境截順風車，要有足夠的耐性，因為這是前往Atabad Lake堰塞湖的最後一段路，中途沒有任何村落，只有壯麗山河

站在路邊，舉起手臂，以飛瀉而下的瀑布作襯趁，三人的決心無比堅定，誓要在今天渡河

站站都咁精彩

一小時內最多不足十輛車經過，但幸運之神仍照顧我們

一輛迷李貨車為我們停下，雖然只有企位，但三人絕不介意，反而興幸企位有更大自由度

上車後，我一時樂極忘形，結果是樂極生悲，頭上的帽吹走了
同伴恥笑時，好心的司機也停下車，我全速跑去撿點黑帽，避免了曬傷臉部的厄運

這段路的風光絕對值得讚美，站在車尾的三人當然把握機會，盡情拍照

公路左邊是渀騰的Hunza River，彎曲的河道穿梭山谷，風景極美

而沿路也一直有不同的雪山藏頭又露首，若坐在車視內，視野必定大打折扣

過堰塞湖個Part晚上再出

好似你地咁玩法面皮要夠厚先得

大膽小小就ok當地人好友善，唔會西口西臉

無左阿寶既故事，我突然有感愧疚

型喎

冇聽開佢D歌
佢好似係印控Kashmir個邊

今天係樓下見到個烏克蘭旅人擺賣佢自己既旅行相片
佢早我地一個月出發，至今已經22個月
同佢吹左兩嘴，幫趁買左張Pamir相

係喎你地點解唔試下街頭賣唱揾下旅費

高汁 支持
自己包袱太多
已經唔可以年少輕狂

我地本身諗住去唔同既市集買特色產品，然後去下個國家擺地攤，可惜最後發現背囊唔夠位，放棄計劃
至於賣唱，我地去既都唔係發達地區，當地人跟本唔會畀錢你

唔洗狂既，開心就好

經過了幾個道路建築工地，看見幾句有開中巴友誼的中文，我們就知道快到Atabad Lake堰塞湖

車輛開始沿九曲十三彎的沙路上斜，車尾的斷背兄弟仍在嘻笑自娛

突然，眼前山下的地方出現了一小角的藍色
三秒後，嘩聲不絕
嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！嘩！

聞名不如見面，就如傳說般存在的Atabad Lake 堰塞湖終於出現在眼前
車輛一直下坡，湖面一直拉近放大
清澈湛藍的湖水是一面夢幻的藍鏡，就像將馬爾代夫的水搬了過來Kashmir的山區，藍得如此迷人，藍得如此不真實
斷背兄弟平生首次在現實中觀看近乎零瑕疵的碧藍湖上，感動得五體投地

湖邊停了不少車輛，但只有兩隻摩打船

一班從對岸駛來的船落下乘客，立刻將行李綁在車頂，預備出發到下個村鎮

不斷有客貨船來來往往，普通車輛也能上船，另外收費

這張圖中的湖水藍色，最接近肉眼觀看的顏色

普通人付錢就可上船，大約$10HKD一人，單程約半小時

工作人員發動引擘，摩打立刻發出巨大噪音，燒柴油的船也噴出不少黑煙

船上有一輛車，其他位置皆坐滿了人

船上沒有救生設備，乘客等同將生命交給了掌駝的船家
看他一臉自信的樣子，大家也放心

由於摩打噪音震耳欲聾，乘客都難以溝通，只好靜心欣賞秀麗的湖光山色

每有船隻迎面駛過，興奮的斷背兄弟都會高聲打招呼

斷背浪遊山陵間，千里Hunza半日還。
兩岸群壑窮不盡，輕舟已過萬重山。

老翁遙望遠方，不知道他已多少日沒有回家

半小時快過去，但我們有一刻想直接跳入水中暢泳，享受自然之美

坐在船頭有一種征服者的快感，但其實也不過是短暫的虛榮，這片碧湖之下，是幾條村莊的葬生之地，也許老人的內心正為逝去的家園默默垂淚

已能見到岸邊的人流車輛，我們亦在盤算下一程順風車的可能

霸氣來襲，王者再臨，過了湖後的路正在等待斷背兄弟發掘

d水好清先會咁藍

到達了彼岸，看見了不少花花貨車，令人一時間不知所措

落船的其他乘客看似各有交通安排，正當我想上前查詢時，一位懂英語的司機主動向我們招攪生意

原來他是旅館老闆，只要我們入住他的旅館，就可以免費接載我們前往
他的旅館收費合理，不過這是一個最輕鬆的路徑
斷背兄弟喜歡挑戰，打算向其他乘客詢問公共交通的情況

想不到我們的阿寶再次發揮關鍵時刻的勇氣與膽量，向一位貨車司機探問順風車的可能
更意想不到的是司機很快就樂意地答應了
果然，今天的斷背兄弟是幸運的

這一輛美輪美奐的傳統巴國貨車經過悉心裝扮，是令司機足以自豪的傑作
傳統上，貨車愈美，運氣愈好，意外愈少，每位車主都會花心機去美化自己的座騎，絕對是一門藝術

裝貨期間，我們三人已登上貨車，車廂內有兩排座位，後排是長途車程的輪流睡眠位置
前排空間剛好能坐4人，司機在最右，跟香港一樣是右馱車

這貨車目的地是中國新疆，理論上我們可以省卻國際大巴的車票，直接去中國，實際上則要視乎口岸的通關情況，某些關口，乘坐貨車通關是嚴厲禁止的

關上車門，貨車開出
司機問我們要去哪，我們沒有決定，計劃看見回適的地方就下車，就算沒有旅館也不怕，大不了我們可以搭起帳營，在星空下渡過一晚

貨車經過了不少景點，司機一邊播歌，一邊為我們介紹著
根據GPS及地圖的顯示，我們愈來愈靠近中國，但我們不想回去中國，因為阿寶一旦進入中國，就不能繼續旅程

司機表示他今晚會停在Sost小鎮，問我們有沒有興趣去這個荒蕪小鎮過一晚

我們拒絕了司機的美意，因為GPS顯示我們將到達小鎮Passu
Passu是 好友Abag推介的地方，我們信任Abag，決定今天就在Passu留夜

司機也讚美Passu這個地方，最後在Passu停車，把我們放在路邊
司機的最後一個要求，是要我替他與貨車拍照，再向其他人展示他的傑作
我不負所托，謝謝你的順風車，我見過最友善的貨車司機

萬年冰川純水
水中一切沙石雜質都已經沉澱到湖底，所以真係清到可以飲

識個巴基斯坦人話當地人公投入巴？

d貨車整到咁好阻風油都用多好多

好似係冇正規投票，1948年聯合國叫印巴停火後，建議由當地人投票要入邊個國家，但最後一場正規投票都冇發生

老老實實，1947年，印巴分治，Kashmir當時領度人想獨立，但巴基斯坦首先出兵打鳩Kashmir， 之後Kashmir 統治者去印度求救，印度就出兵搶返部分土地，所以Kashmir 統治者就加入左印度個邊，簽埋條約，將成個Kashmir界哂畀印度做自治邦
但中國同巴基斯坦一於少理，邊個拳頭硬就邊個話事，所以成日打黎打去

如果係公投揀入巴或入印，又可唔可以公投獨立呢？
但基於各種原因，印巴都唔會畀Kashmir獨立，何況就算1949-1950年個陣真係獨立左，中共打完西藏之後一樣會搶埋Kashmir，所以Kashmir係一個死結，完全睇唔到有咩出路

行得幾順之餘，內籠又幾骨子

你地有冇下個旅遊計劃？

電單車旅遊，或者騎馬穿梭中亞
暫時都係得個諗，冇咁快實行

有冇諗過南美？

南美國家分怖有點怪，冇研究過點玩先最有效率，同埋好遠，如果去，我想去兩年

順風車

講再多既說話都表達唔到心中既佩服
支持你地

我都好鍾意呢d冷門地方既旅程

片出晒樣d相仲打格仔做乜

超強帖，留名

多謝支持，據說幾十年前Kashmir係熱門行山勝地

D相一早就打左格了，片就係一邊出文一邊剪

d片拍得好正

好震，睇到頭暈

屌你咁都叫震

用gopro手持拍出黎真係好震，個陣gopro未出官方防震雲台karma

sony個部內置防震，拍出黎幾好

人地用左三軸防震梗係定啦

叫我？

出發前有諗過買三軸防震，太貴放棄左

冇聽過佢d音樂
佢好似半個indian，我冇去過印控kashmir

聽下 好有味道

我好少聽電子舞曲，但佢D音樂聽落又幾有feel

你地有冇買印度巴基斯坦d歌聽

旅行個陣坐車成日聽，覺得尼／印／巴d歌都差不多，冇乜變化
可能語言問題

你d片音樂幾好聽

下車後，太陽也下山了
司機在一間旅館外放下我們
在這條400米的Passu大直路中，原有4間旅館在路的兩旁
經過歲月而凋零，現在只剩兩間

我們去了比較美觀的一間，但老闆出奇地叫我們去另一間
似乎他不想做生意，或是他只接待預訂的旅行團

我們去了100米後的Passu Peak Inn
拍門拍了五分鐘，不停大叫，還是沒有人理會
正當我們懷疑這間旅館沒有營業之時，剛才的老闆叫我們耐心等待

我們放下行裝，在Passu Peak Inn範圍探索，竟然發現了蘋果樹
在這間海拔超過3000米的小旅館，想不到老闆還會種蘋果
三人毫不客氣地摘蘋果食，在Kashmir，斷背兄弟化身蘋果大盗

蘋果好唔好食

吃得津津有味之際，Passu Peak Inn的老闆出現了
尷尬的斷背兄斷拿著吃了一半的蘋果在傻笑
不問自取，是為賊也
老闆只是輕輕一笑，說：「入住旅館的客人，蘋果是免費的，能吃多少就摘多少 」

聽罷，我們才會心微笑

老問叫Akbor，退伍軍人，上唇留有兩捌大鬍子，一口英語帶有濃厚的巴國口音
他在此經營旅館二十年，見証地區旅遊的興旺與衰落
如今他七十有多，精力大不如前，也幸好旅客不多，他能一個人好好管理旅館生意
兩個兒子皆已成年，在大城市過著家庭生活
老闆Akbor妻子已往天國，只剩他獨自留在世外桃園，過著半退休生活

有客人時，他主要職責只是煮飯或提供旅遊資料，閒時則調理農務，在旅館後的土地種薯仔蘿蔔，為旅客提供有機食物

旅館有2人房、3人房及多人混宿床位，由於當時沒有其他旅客，我們選擇最便宜的床位，大約20hkd一床
跟大部分Kashmir地區一樣，旅館只提供冰冷的冰川水淋浴
西藏的太陽能煲水器大勝Kashmir的冷水，其實Kashmir的太陽光也很強烈，可以考慮發展太陽能甚至風能

忍凍洗澡後，老闆也預備好晚餐，25hkd一人，是咖喱薯菜配白飯，沒有肉但味道可口，而且三人經歷了一整天的Hitchhike後都極餓，狼吞虎嚥地橫掃一桌咖喱飯，慈祥的老闆見狀，滿意地呵呵笑

飯後幫老闆收拾後去了野外洗碗，我不忍友善的老人家在寒夜中幹活，原來他會將清潔工作留待早上，他帶我去到一個他自行建立的水龍頭，表示是他在幾公里外引泉水而成的得意之作

泉水可以直接飲用，清甜可口，晚上又在同一條銀河下談天說地，細聽老闆講述Kashmir的故事

Kashmir未食過唔好食既蘋果

司機食完大麻就出發

咁靚既風竟你地點解唔露營？

第二朝早，老闆為我們預備了熱奶茶及幾本書，早餐是蘋果
分別是Lonely Planet及前人手繪的地圖相冊

在計劃今天的行程時，老闆又拿來了一本登記冊，是入住人士的評語
我們當然是找尋香港人的足跡，果然有一位香港的前輩曾在2014年入住Passu Peak Inn

若日後有巴打入住Passu Peak Inn，斷背兄弟留下的秘密錦饢就等你來打開

望見了一張簡單的手繪地圖，我們決定今天要去吊橋及Butura冰川

[

Lonely Planet的地圖也有介紹付近的景點，冰川、河流、高山、村落、吊橋、溫泉、湖泊，旅館以及公路，形成了整個地區的獨特環境，未親身體驗過，絕不能領會世外桃園當中之絕美，斷背兄弟有幸親歷其景，絕不能自私，要向大家分享

在當地其實係平常事，如果有食開而又冇不良反應，大麻係幫到司機專注駕駛，但相反冇食開就會好危險

之後離開左KKH公路既路段危險一百倍，記得留名跟進

咁靚既風景但冇露營是否人生遺憾

早上天朗氣清，風景仍然迷人，在開始一日行程之前，我們嘗試用電話卡上網，可怕發現Passu地區只能打電話，沒有2G網絡，這樣也好，放下網癮，斷背兄弟全心全意投入大自然之中

我們先要解決午餐，Passu Peak Inn沒有肉食提供，大家決定截順風車去付近其地小鎮找尋肉類食品

冇錯，又係順風車

經過昨日的完美無瑕順風車之旅，大家信心爆棚，決定以後在KKH公路都搭順風車

不消十分鐘，我們在旅館門外坐上了一輛前往Gulmit小鎮做Survey的車，兩位善心的Survey人員有Gulmit入村的路口放下我們，剛好有幾間商店，亦幸好當中有方買幾十公里的唯一小食店，食店更加是難以相信地提供雞飯 ，最「估你唔到」的是手機竟然在此連接上2G網絡，大家立刻向家人預報未來數日斷網的日子，叫他們不要擔心

Hunza是斷背兄弟的幸運福地，也渡過了最難忘的夢幻日子

一客雞飯約＄22HKD，在高山地區有肉食已是萬幸，不能期望有平原的價格

飯後，發現相機沒電，阿寶獨自截了一輛電單車回旅館，又是一趟順風車

我和念慈慢慢走回去，有車輛經過，嘗試攔下，車內男子伸出頭然後高舉手臂，和念慈來了一記high five，原來就是送我們到此的Survey車，結果回程又預上同一輛車，這就是緣份

會合阿寶後，三人整裝待發，向吊橋前進

晚上再出

你地食完有冇反應

食完好眼訓
同埋好肚餓

我一d反應都冇

可能劣質野

野食算貴喔

沒辦法，高山價，有得食都算係咁，當係回饋當地人

果度食合唔合法？

好羨慕樓主可以乜都唔理 同圍去旅行
更加羨慕樓主有呢個膽量同當地人交流
Btw我唔知係咪miss左 唔知點解阿寶唔返得中國？

你有冇係高登個邊睇過我地既環遊十國遊記
好彩屋企人冇畀壓力我地去旅行好簡單，係出發個下難，有時要取捨放棄某d野

我地去旅行最鐘意就係同當地人交流，體驗異地文化，膽量就練返黎，不過我地都算係豁達，容易同人地打交道

南亞地方都不合法，但基本上唔會嚴厲執法，阿富汗警察都會享用

尼泊爾同印度宗教用途會有豁免

玩左咁耐阿寶依然青靚白淨

好帖

此話何解你分到阿寶同一心？

謝謝你

由高登追你地到連登，推

好多野講果個唔係一心咩

第一次見到你大名喎，定係改左名

我保持緘默

我而家追返你去尼泊爾果個post炸
十國果到樓主你有冇post起連登？

最緊要係你有一班好旅伴 會陪你一齊做癲野 例如周街截車 比著身邊朋友 實話比人劏死牛都似

高汁野，留名。估唔到係中亞都有咁靚嘅地方

kashmir未到中亞喎
遲d會出中亞代表pamir

出得咁慢都唔知有冇命睇得晒

話唔定自己去到經歷埋 都未睇到兩兄弟完文

連登只係post左西藏同半個尼泊爾
高登有齊頭三國同巴基斯坦平原地區
啱玩旅伴難求，斷背兄弟既組成又係另一個有血有汗既故事

不過一個人獨遊都可以有樂趣截車都易好多

唔會，過埋pamir之後好快出完
pamir之前仲係旅遊緊，pamir之後變左旅居，得返d日常文化野，輕輕鬆鬆

我呢啲小毒撚默默丁默默推

多謝支持

前往吊橋途中，我們遇上一班小女孩

女孩子比較害羞，我們向附近的大叔請教去路
大叔說前往吊橋要一小時的路程
我們計算了來回、拍照及休息的時間
如果去了吊橋，今天就不能前往Butura冰川

衡量利害後，我們改道前往Butura冰川
吊橋則留待下個合適的日子

三人沿KKH公路走，高原的烈日和乾燥的強風不停挑戰我們的耐力
當有車輛經過時，我們放棄了與大自然的搏鬥
成功登上了一輛私家車，可惜卻重覆了印度的錯誤

在Kashmir成功搭了多輛順風車，令斷背兄弟得意忘形，沒有向司機問清楚就告知我們目的地：butura 冰川

直至前坐一位女乘客附費下車時，我們才知道自食其果
問題是我們沒有帶錢出來，車輛也經過了Passu Peak Inn一段距離
我們只好厚面皮地向司機坦白
司機狠狠地教訓了我們一頓，然後憤然離去

人類總是⋯⋯都係慳返啖氣
總之我們以後都沒有再犯這個錯

下車的地方距離Butura冰川還有一段距離
斷背兄弟再次面對烈日強風的挑戰，一步一步走向冰川

旅館老闆指示的路是上山前往Butura冰川的觀景點，我們大膽挑戰，決定自己根劇GoogleMap指示，不去最佳觀景點，改為翻山涉水，直接抵達冰川其中

此仍險舉，沒有適當裝備絕不適宜前往冰川之中
我們只打算親手觸摸冰川，不打算為此玩命，所以小心翼翼地前進

開頭很簡單，在KKH公路邊有一個小水池，衛星圖像顯示小水池直線距離500米就是Butura冰川

500米上山可能是一個吃力的任務，但眼前的亂石堆最高也不過50米，三人相信俱俱500米的距離沒有任何難度

於是開始了挑戰

過程也不用多講，就是在巨石和碎石間爬高爬但，向冰川方向走
烈日照射帶來暈眩及脫水，帶來的清水很快灌清光
吸入乾燥的空氣除了令皮膚龜裂，也令鼻腔微微出血

只是500米而已

我們不停安慰自己，鼓勵隊友

三人不斷前進，又不斷休息，高原令人活動能力不如平地，爬在巨石間特別吃力
石頭散鬆不穩，有滑坡危機，步步驚心；我們不敢加速，步步為營

結果，在頭300米的路程，我們竟然花上了一個半小時

距離日落只餘下兩小時⋯⋯⋯⋯

結果洗唔洗露營？

最後的200米，路況簡單了一點，我們又花了40分鐘前進了150米

餘下50米，眼前出現了一條小河，是冰川融集流而成的河，闊約十米

我們拋下大石，大約得知最淺水處也有一米的水深
3年前在尼泊爾的一米深急速河流中，我們親眼看見一位男同伴被強大水流沖倒，如一件玩具般隨水流走，幸得當地人奮勇拯救

此刻面對大自然，我們不敢挑戰，注定今天任務失敗
雖然我們又嘗試在地圖中找尋別路，又或是試圖找出河道最窄的位置，可惜皆無功而還

最後的50米，與其說是敗給了一條小河，不如承認敗給了自己
頹坐在石上的三人總結了敗因，得出三個原因

[/url]

1）高估自己能力
2）低估大自然
3）不聽老人言

最後，我們與Butura冰川緣慳一臉

50米後會是怎麼的風景，只能下次再發掘

太陽落到山下，我們踏上回程路

幸好有帶備電筒，黑夜中根據GPS導航，成功回到KKH公路上

漆黑的公路上，只有幾輛朝我們反方向駛過的車輛，我們正在苦惱如何在體力透支下步行5公里回去旅館

幸好有一個駕駛電單車的青年駛來，說看見我們的在不尋常位置發出的電筒光，便知我們需要幫助
幾分鐘後，那青年的朋友出現，斷背兄弟分別坐上三輛電單車，在攝人的銀河天幕下，奔馳回到Passu Peak Inn

就算看不見Butura冰川，在電單上抬頭遠望深邃絕美的銀河，迎著狂風呼嘯，也算是人生中值得回味的一筆莽事

旅館老闆捧著熱騰騰的咖喱飯，慰問著三人今天的經歷，更是暖人心窩的回憶

老闆安慰大家，雖然Butura冰川是世上最長最大的冰川之一，但它是黑冰川，所以遠望跟普通岩石沒有大分別
老闆叫我們不要失望，因為Passu有白冰川，也是在附近的Passu冰川，比Butura冰川更美麗，我們也下定決心不能再錯過

果度d人好好人好肯幫人

見你係Chinese會更願意幫你，因為建KKH公路死左好多中國工人

中國政府永遠揾自已人民去送死，大陸人就打晒飛機而唔知用幾多錢同人命換返回建基利益上友宜

Sad but True，如果冇利益兩國就冇合作
不過當地人係不求回報幫我地

如果你係洋腸佢會唔會一樣咁不求回報幫你地？

普通巴基斯坦國民未必會，但Kashmir山區既人普遍都會，不過見你係Chinese仲會熱情好多

唔錯喎

見到斷背兄弟就知正嘢

Live咗

strong post lm

言重了

有冇睇西藏尼泊爾印度巴基斯坦

有呀

難得

最鐘意睇遊記

有冇由西藏開始睇

當然有
忠實小讀者留

等緊睇你live

昨晚有單車停泊在旅館門外，就知有單車浪子踏上KKH之路，可惜該過客早睡早起，我們錯過了他的故事

早上起床，去門外摘蘋果，看見三尖八角的Passu Cone，又忍不住拍上一照。

此時才發覺旅館又來了其他客人，是來自印尼的夫妻，斷背兄弟自我介紹後，交流了一些旅遊資訊
他們夫妻二人已遊歷了一段日子，昨天由喀什坐國際大巴來到Passu，將會在Kashmir逗留一星期

根據老闆所講，今天將會有一場婚宴在附近村莊舉行，念慈及阿寶都有意去參與，體驗異國風情
我對這場婚宴也有濃厚興趣，但理性使我提出了先前往今天目的地這個想法

昨晚食飯時我們已經決定了今天要去Borith Lake露營，若現在去參與這場婚宴，那可能會盡興至黃昏才能離去
我們對Borith Lake環境不熟，摸黑紮營絕不是明智的做法，隨時可能適上危險，在白天紮營才是正確做法

理性分晰後，大家同意立刻出發，若能盡快紮營安置，還有時間去參與婚宴

離開前跟老闆合照一張，感謝他的熱情招待，希望下次再見時他仍安好

踏出旅館一步，我們又回到KKH公路上
經歷了昨日誤上的士的教訓，今天絕不會再犯錯
十多分鐘都沒有車經過，只能拍照消店時間

其實Borith Lake的距離也不太遠，步行2-3小時就能到達
不過昨日的烈日及碎石路消耗太多體力，三人還是默默等待
Kashmir人民沒有令斷背兄弟失望，一輛私家車免費送我們去到Borith Lake下的小村莊---Hussaini

由Hussaini步行半小時上山，就能到達美麗安寧的Borith Lake
這個高山內的淡水湖含有大量礦物質，不適宜飲用或灌溉，但卻成為了著名的景點
Borith Lake在7000米高的雪山下，在兩條大冰川之間，湖邊有綠草黃花，山邊有莊稼梯田，岸上還有一間小旅作點綴，構成了世外桃園的所有要素，而友善的人民就成為世外桃園錦上添花的一筆

一日得一遍

痴線 靚到

sor明天盡力出多點

念慈成日著短褲果度係回教地方怕唔怕

最慘係我地用左接近一個月都只係去左十份之一個kashmir，所以未來一定會再去

佢係巴基斯坦其實好少著短褲

Kashmir信印度教定回教？

伊斯蘭為主，好似什葉派d
印控個邊都係伊斯蘭最多，但同印度教佛教並存

無聊搵到清既資料睇下D資料,點知就搵到邊個2014住過passu peak inn,第一個香港人 ,老闆以前冇咁老喔

唔知佢地之後點呢,但睇到有大巴直達新疆喀什?想試下去新疆連埋去玩,再回頭
但大巴資料搵唔到

好正 推
無帶錢上錯車，變關家姐

應該不是這對情侶，佢地十月左右住
我睇到個位師兄係8月，而且係自己一個單車旅遊

大巴係Islamabad Natco站有得買車票，一星期一班車，好似有訓位，港幣五舊水左右，2015年資料

對司機唔住

有冇可能唔帶小小錢呀 好可疑

有可能我地冇諗住用錢就唔會帶錢出去

真真正正窮遊

主要原因我係印度個陣唔見左阿寶個銀包
所以以後唔諗住用就唔會帶

舊讀者推文

果次張提欵咭係咪寄到當地銀行？

好久不見

香港hsbc寄印度hsbc，3日就拎到

在borith lake附近有不少草地可以紮營，還有羊隻伴隨，但我們沒有食物，所以丟
先去了borith lake唯一的旅館查問餐飲情況

旅館的景觀絕佳，在庭院就能環看整個湖泊，不過我們叫了幾聲仍然沒有人應門，而且大門也是鎖上的，三人只能安坐等待，在優美的環境下休息

廿分鐘後，幾名金髮的歐美人出現了，老闆也回到，原來老闆在早上帶了這個歐美家庭去了參觀冰川，中午才回來

老闆爽快地向我們交代了所有服務的價格
3人房毎天70港幣，在旅館範圍紮營毎個營毎天20港幣，食飯毎餐20港幣，有肉類提供

最後令三人選擇付費在此紥營的原因是老闆答應會為我們毎人提供一桶洗澡熱水

而且我們帶了三人營，每天20港幣換來舒適營地及三桶熱水，是一筆難以拒絕的交易

老闆要為歐美家庭煮午飯，我們也點了三碟簡單的雞飯，補充體力
旅館的原本由老闆父親經營，現已退休，交由兩位兒子打理
眼前這位是小老闆，年青有活力，但廚藝不佳
哥哥大老闆正在其他地方辦事未回來，但原來我們跟大老闆有一臉之緣
數天前，在atabad lake落船後找順風車時有位旅館老闆叫我們入住他的旅館，就可以免費接送，就是borith lake的大老闆

留名睇KSHMR

現在旅館只得細老闆一人打理，但人客較多時，他會叫一個住在附近的親戚來幫忙

這位親戚二十出頭，一直在鄉村過著清貧生活，不懂英語，但為人友善，外表有點像華人，拿著獵槍時也沒有殺氣

細老闆及親戚先去預備午餐，我們在庭院來觀看附近地點的旅遊資訊，決定在飯後前往吊橋，放棄今天的婚宴

庭院中的花槽不但有灌木黃花，老闆還種了香草及瓜果，有蕃茄矮瓜柑桔等等

整個地方打理得簡潔舒適，是洗滌心靈的好地方

一架七人車駛來，有五位旅客下車，四個女士一個漢子
女的是泰國人，男的是當地人

經過一個小時的交流，廚房的飯菜也煮好了，但原來不是我們的，而是歐美家庭的
老闆先為他們上菜，再入廚房煮斷背兄弟的午餐
最遲來到的泰國人，就要再等等了

4個泰國女性，最年輕那位小胖妮跟同車的當地男是情侶關係
其餘3位衣著光鮮的女性是已退休的泰國老婦，跟小胖妮來kashmir觀光

而小胖妮如何跟當地男成為情侶，那是另一個可歌可泣故事了

三個老婦向斷背兄弟表示她們毎年都會到香港黃大仙上香祈福，令我們想起夏蕙姨
所以下次在kashmir遇上任何不相關的人，我們都不會再感到驚奇，畢竟應該安享晚年的莊雅老婦也抵抗不了世外桃源的魅力

而小胖妮訝於瘦過自己的香港代表念慈竟然能背上一個龐大的背包環遊南亞，令她也挑戰背包的重量，最後上樓梯後不支倒地，惹來男友恥笑

你地有營幕冇煮食架撐

當然有啦，但附近士多都冇間，好難買到食物

細老闆煮飯速度極慢，我們先去紥營
營區在下方近湖邊位置，有開揚的景觀，我們選擇了一個好位置，很快就設置了一個三人營

整理一下行裝，把羽絨物品放在猛烈太陽下殺菌，然後老闆也將煮好的雞飯送到
雖然有肉食，但細老闆的廚藝實在是初哥水平，令人想念passu peak inn的素菜咖哩

午餐後，三人目標一致，向山下的吊橋進發
身穿巴袍的我一馬當先，在大自然的對比下顯得 渺小

滿地碎石令路變得難行，三人訓練有素，拖鞋也頑強地對抗地型

又是半個小時，我們才下降回kkh公路，預備走向吊橋，這時又再發生了令人意想不到的驚喜

令人驚喜的是小孩子，三個小孩在kkh路中無聊地踢石頭
斷背兄弟邀請他們一同前往吊橋， 羞澀的小伙子敵不過友善的邀請，又抵受不住對異國遊客的好奇，欣然應約
一行六人浩蕩地大步前行

山區小孩子都是最純真的人，他們三人的英語雖然不佳，只能說一些簡單的詞彙，但並未能阻礙大家友誼的建立

小伙子在一個路口叫停了斷背兄弟，然後他們看快地往下跑
三分鐘後，小伙子手中多了幾枚蘋果，一一分贈送給我們
一個小小的舉動，不但暖人心窩，也見証了山區小孩的善意

雖然passu在巴基斯坦國境內，小孩都會學習官方的urdu語，但hunza地區原來有自己的語言，所以passu的學童主要以這兩種語言交流

路途間，大家多用肢體語言交流，小孩子用水果表演他們的雜技，又用兩隻手指放入嘴巴，然後吹出了一嚮驚為天人的哨音

阿寶的童心被激起， 模仿嘗試，只落得滿手口水的下場

三個小孩輪流吹口哨，這種手法發出的音極為響亮，廣傳千米，在山野求生時絕對有幫助
結果，阿寶當場拜了三人為師

小孩表示kashmir的毎個男孩都懂得吹這種響亮的哨音，大慨就是山野孩子的專利吧

事後阿寶不斷求証，果然是無人不曉，促使阿寶學習的決心

六人很快就來到河邊，未見吊橋，先見山錐，passa cone就是因為頂上那堆三尖八角的錐頂而聞名

走多兩步，吊橋也亮相
斷背兄弟是幸運的，吊橋早年因地震斷裂，新修成的吊橋比較安全，木板整齊，鋼䌫也是新的

遠看下，吊橋還不算危險
但真正踏上吊橋，才能感受那毎步驚心的心跳感
由鋼纜架索的吊橋理論上不易斷裂，但真正危機在於腳下的木板
木板長度還容不下小孩的腳掌，成年人毎步踏下去，會有半隻腳掌凌空，感覺極刺激

由於高山地區的村民仍然是柴火煮食，地區的木村量不多，所以吊橋的木板不能密鋪
毎條兩吋厚的木板大約相距一步，差錯腳絕對可能掉入河中
而毎次有人迎面走來，情況更為驚險

佻皮的小孩在吊橋上蹦跳，刻意挑戰三人的心臟
斷背兄弟並非省油的燈，跨板走或快步跑也難不到我們

Live
世界級靚景

條吊橋

過橋後小孩子帶領我們上山，上山的路況不會比吊橋安全
在鬆散的石階上向上爬，不時有碎石掉入河中，四周沒有扶手，平衡不穩又是掉入河中的結局，但這處涯邊底下還有一堆亂石，在落入河中前還要先粉身碎骨

情況危險，沒有拍照，而最終大家都能上到山邊，來一張合照

條橋好得人驚，踏空"kick"喺中間就仆街了

好正
好似親臨其境咁

我地好彩，舊個條橋仲驚險，不過已經拆左
搵左張圖過你睇

你真係親臨過就知睇圖都不及真實一半

真係世界級，同埋難得仲未被財大氣粗的蝗入侵

有兩條的，行哂要3個鐘，所以我地只行左一條

聽說hussaini小鎮的山區中有一個天然溫泉
我們怎能夠錯過，可惜小孩說溫泉在冬天才開放
天色已暗，大家踏上回程路時，又遇上了外出收集燃料的村民

自從kkh公路被atabad lake隔斷，物資難以入村，村民生活艱苦
沒有金錢買氣罐的村民仍雖毎天徒步到遠方山頭採集柴枝，應付日常生活
冬天的嚴寒大雪更是令生活百上加斤

其中一位女子問及斷背兄弟的職業，三人慚愧地回答：jobless
想不到該女子竟鼓勵我們，先好好享受旅程，多體驗自然之美

人心更美

d相黑白既

突然想影下黑白

學人辦偽術家

日日影，影得多彩色都悶啦

你個黑白黑過龍黑到睇唔清應該較返灰d

屌 唔怪得話好彩

小孩子喜歡玩命
在回程時，最年長的小孩要表演爬鋼索過河
在沒有安全設備之下進行表演，如同玩命

我站在橋上看得心驚動魄，叫他回來卻不果
小孩就像離弦箭，覆水難收
唔仆過街唔知痛，但這一仆，很可能會是最後一次

幸好在小孩發生意外前，一位年長老婦出現，大喝了一句
小孩馬上回到岸邊，大家鬆一口氣

兩條吊橋，連繫了兩岸的村落，也提供了維持生命的通道
運送柴枝的人仍然每天渡河，賭上生命，以維持生命

斷背兄弟跟三位小伙子的故事仍未完結
回到對岸，小孩送了一個大瓜給我們，南瓜的外形，冬瓜的顏色
感謝過後，大家相約了明天早上在Borith Lake 暢泳

有對比下新橋好安全

我們叫老闆想辦法烹調出這個瓜的真味
細老闆表示未曾煮過這瓜，幸好大老問回來，接手煮食任務

在食堂等候期間，我們輪流沖涼
老闆沒有食言，他拿出一個大水桶，先放入冷水，再從水煲內倒出熱水
我們三人就蹲在廁所內以僅有的熱水洗淨身體

一個舒適的熱水涼令人為之精神，老闆煮的咖喱雞配瓜也具水準，那個味似冬瓜的瓜十分可口

突然，在那台古舊的天線電視機內傳出了粵語
斷背兄弟大驚 定晴一看，原來是鳳凰衛視香港台

我們食飽飯後，也想不出為何Kashmir的3000米小湖旁，竟能接收到這個粵語頻道

夜間，在湖邊靜坐，觀看夢幻星空，人生還有事比這刻更愜意嗎

承接上文，人生還有事比靜坐湖邊觀看星空更愜意嗎

今早起床，發現了一件事是同樣愜意的

就是在營內一張眼便能看見雪山湖泊

這種被美景寵壞的日子令人樂不思蜀
香港？ 不了，想留在世外桃源

最終爭扎了半小時起身，回到現實，既然不能永活在此，就要好好珍惜每一刻
今天約了小孩子游湖，我們先去刷牙梳洗

女性月經為念慈帶來艱難的一天
她不能下水，只好充當攝影工作

我在營內換上多日未清洗的巴袍，穿上巴袍下水，順手清洗

聽到小孩大叫阿寶！阿寶！
就知道落水時間到了
我們以露營用的吹氣床充當浮床，一股腦的跳入湖中

太陽猛烈，在陸地體感約25度，很舒適
不過湖水冰冷，令人吃不消

幸好在浮床，我們躺在湖中享受日照，感覺回暖

斷背兄弟怎何自私玩，我們大叫小孩去遠處的湖邊等待

然後我們三爬兩撥地游向湖邊

湖邊的小孩脫去全身衣服，手持浮床，跳入水中

跟小孩子相處的時光是最快樂的，童年就應該無憂地盡情享樂
眼前Borith Lake這群孩子擁有了一個幸福的早晨
也許他們的生活仍然艱苦，每天仍然要為最基本的生活所需而付出勞力
他們的勞力跟收穫大部分時間都成正比例，但Kashmir位於地震活躍帶，他們的未來隨時被大自然無情地奪走
地震，雪磞，洪水，泥石流，在物資貧乏的山區，沒有太多基礎建設，任何天災都會帶來滅村之厄運
但至少在大自然的美景下玩樂，小孩心靈是滿足的

到底核戰這種人禍會否有爆發的一天，沒有人想談論，只是有這個念頭彷彿也會污染這遍潔淨的土地

今晚再出

個營幕可以睡三個

三人營

小心d相

真係好靚呀

希望fbi唔會搵我

Fbi is watch you

是日例假

好靚... 真係世外桃源

吊橋

努力啲岀文岀片好喎

我開始寬衣，預備享受這個寧靜的湖泊

岸邊小孩成群，與斷背兄弟打成一片

阿寶戴上小孩的帽子，與小伙子領袖商討今日的行程
計劃是午餐後一起前往Passu 冰川

小孩子對浮床豪不客氣，爭贏的那位獨佔了阿寶的床
還在爭奪中弄穿了幾個小孔

我跳上自己的浮床，加入小孩的日光浴

眼前的雪山總能令人發出讚嘆聲，我安躺於浮床，讓湖水安撫整個旅程以來的疲勞

d水凍唔凍

暢泳後回到營地，突然來了一班Field Trip的小學生，令我們的帳營外變的非常熱鬧

阿寶打頭陣，以握手打開友誼之門，雖然身穿背心孖煙通，但純真的小學生絕不介意，他們只想開開眼界，聽聽斷背兄弟的旅行故事

念慈充當講故佬角色，繪形繪色地分享趣事，引來十多個孩子圍觀

至於我，就一直躺在營內休息，一邊觀察眾生，一邊細聽小學生與各人的互動

我們的旅行故事未知會否令學生開眼界，但小學生的Field Trip卻令我驚為天人

香港學生鮮有Field Trip機會，就算每年一次的戶外學習日，學生也只當成玩樂日子，畢竟每天的功課補習已夠忙碌，誰會滿腦子心思去追求學問，而且Field Trip 地點也不太吸引

但眼前這班學生不一樣，他們的Field Trip是雪山冰川湖泊，極為吸引，若我當年高中的地理堂也有如此的Field Trip機會，相信我會更認真去學習板塊運動的理論

他們是來自Kashmir首府Gilgit的小學生，Gilgit是Kashmir最大城鎮，生活環境比遍遠山區好，學校也能提供更多教學資源

這天早上，小學生由Gilgit出發，先去了Karimabad的Baltit Ford 古堡上了一課當地歷史

然後再北上Atabad Lake 堰塞湖，以實地考察學習地理

來到Borith Lake前，學生們去了冰川學習環境保育

在Borith Lake，與斷背兄弟交流是一次英語練習的機會，而這群小學生的英語說話水平，已經達到了香港初中生的程度，甚至更高，教我們大吃一驚

向老師們讚賞學生們的英語，才知道Hunza是全國教育最普及的地區，文盲率不足5%，而Hunza重視英語教育，所以這群Gilgit學生的英語瑯瑯上口

最令人吃驚的是學生的主動性學習
一位女學生正在研究第一次世界大戰的成因，三人當中只有我讀過歷史，女學生便向我請教
我先叫她講講自己的見解，唔講由自可，一講就停不了，由塞拉耶佛事件，再到極端民族主義、軍備竸賽、殖民地衝突、同盟制度，基本上比我所記得的更詳盡

相信她去考Dse，也能屌打七成香港學生，我更是羞愧得無地自容

好撚凍！

在一班Gilgit高材生面前，我們昨天認識的三位Hussaini小伙子只能靜坐一角，完全沒有搭話空間

Hussaini位處偏遠山區，教育資源不足，這三位小伙子的沉靜就顯得理所當然了
但小孩的情緒很敏感，我們不能冷落他們，以免產生不必要的自卑感
阿寶帶他們去買餅乾，途中遇上了一班德國人

一團三十人的德國大叔大媽是商業登山客，他們一團人在三星期內不斷於Kashmir山區徒步觀光
今天，這團德國人的露營地也是Borith Lake，斷背兄弟的營四周很快便佈滿了他們的橙色營

旅館老闆一早已開始為學生們預備午飯，學生在湖畔食完飯就坐車回去Gilgit

德國團有聘請自己的廚子，老闆只需為斷背兄弟煮午飯

Hussaini三小子在默默等待我們用餐，自己卻沒有飯吃，因為回家路也不近，一來一回再加煮飯時間便要花上兩三小時，他們為了跟我們一起去冰川而捱餓

良心不安，所以我們為三小子買飯，怎料老闆也是一位善人，剛才離去的小學生吃剩的飯菜不少，老闆便免費分了三碟給小孩，盡顯山區的人情味

食飽才有力行山
午餐只是前菜，冰川才是重點
三大三小，一行六人，浩盪地結隊前往Passu 冰川

三小子沒有去過Passu冰川，所以不知冰川寒冷而沒有穿上足夠衣服
斷背兄弟借出SoftShell外套，照顧同行小孩

帶上三個小孩，步速比平日慢，因為大家一路上嘻戲不斷
小孩突然停下，在草叢中找尋某種東西

原來是一種當地人用來刷牙的草枝，阿寶立刻使用，保持笑容潔白

我粗略估計過路種，以現在的步速走，可以觀賞冰川，但很可能要摸黑落山，所以提醒大家加速

而我自己是一個傷膝青年，上山落山會令右膝疼痛，拖慢速度，所以決定在平路是一馬當先大步走，讓其餘五人在後段上落山追上我

開頭一小時在湖邊的平路走這一個小村莊，慢慢上斜，風景比較平淡，沒有拍照

接著的另一個小時，走山邊的石梯，能夠觀望整個谷地河流的地貌，有種高据山頭的優勢，傲視對面的群山

這段路還未能見到冰川的尾巴，反而高空俯瞰群山的起伏令人感到眇小而孤寂

冰川的尾巴漸漸出現在眼前，幾分鐘前曾疑懷這Passu冰川是否真的是純白色冰川
直至親眼看見，終於得以釋懷

小小的白冰川並不能滿足我，Butura冰片的遺憾，我要在Passu冰川一次過彌補

冰川尾給予我更大動力，加速前進

若要首次行走在這種碎石涯邊小徑，膽小者很有可能嚇到賴屎
但我們先前已經過了多次險路的鍛練，眼下這條小徑雖窄，卻未能停止我們的腳步

我仍是一馬當先地走，其餘的人連我車尾燈也未望見
但他們有機會可以嗅我的屎味，因為我望著冰川擺了個堆

比起在大峽谷頂上柯尿，顯然是在冰川旁柯屎更為值得紀念，但我要趕路，沒有為這堆屎留念

沿冰川尾往前走，冰川被山體掩蓋，必須跨過眼前一座小山岳才會再次重現

先走過一段百米小平原，再爬坡50米
由於身處3000多米高地，缺氧環境令人呼吸加速，體力急降，上坡時尤為辛苦

好不容易手腳並用地爬上碎石坡，眼前的一切值明艱苦是值得的

白冰川比黑冰川更顯眼，就如黑夜中的明珠般
冰川中埋藏了全球最珍貴的淡水資源，為亞洲無數河流注入生機
Passu冰川內，又包含了多少遠古時代的珍貴地質信息

溫室效應下，冰川正以驚人的速度消失
對沿海地區意味著氾濫
對於高山上人民，意味著河流水流量的不穩定，水災、旱災不期而至

我無力地觀望不見盡頭的冰川，等待其餘五人到來
十分鐘後，阿寶及兩個小男孩首先出現，小孩領袖則陪同因月事而體力不佳的念慈慢慢前進

我們商量後，決定不等念慈，挑戰眼前的小山岳
距離日落尚有90分鐘，沒有足夠時間給予念慈爬坡，她最後只能待在此地目送我們登上最陡斜的碎石坡

她並不孤單，穿著念慈外套的小孩領袖留下來陪伴她，放棄了近距離欣賞冰片的機會，這就是小男孩的高尚情操

現場應該好震撼

最後這個坡極為危險，稍有差池，必定粉身碎骨
驚險過程不用詳敍，大家看圖就能明白
若吊橋有8分危險，這個斜坡就是十分危險

損手爛腳，沒有更貼切的形容詞可以表達我們的傷勢
我們一直告訴對方：值得架！！

最終在小岳頂近距離俯視冰川，同行的兩個小孩也忘情地大叫

對於未能上來的兩位同伴，我們只能表示遺憾，但狂歡沒有一刻停下，四人在僅能立足的斜坡上瘋狂大叫，彷彿全世界就只有我們眼前的景像值得高興

小孩子要趕在入黑前回家，所以先行飛奔回家，大家都忘記了外套的事，注定我們離開Borith Lake前還要去找尋這三位小孩子

住在Hussaini的小孩日後還在很多機會可以再來Passu冰川，但斷背兄弟錯過了這次，下次就不知是多久以後
所以我們寧願摸黑下山，也要在日照未落幕前盡情拍照

夕陽西下，三人一同離去，但體力上的差異令三人各行各路

先回到旅館的是阿寶，老闆告知阿寶，小孩的父親騎電單車上山找小孩，小孩出現後立刻狠狠地教訓了一頓

我在大半路程要摸黑走回去，到旅館時，阿寶剛剛洗過澡
到我也洗完澡後，念慈仍未回到

最後老闆親自騎電單車沿路找尋念慈，幸好念慈沒有迷路，老闆最終也接了她回來

不過從她拍攝的影片所知，她已打算若回不到旅館便在山野中露宿一晚

晚餐過後，眾人在星光的安撫下結束了震撼的一天

屌真係好撚靚

睇見冰川個刻感覺係人生無憾

Lm 啲相正
係印度上過Kashmir 但個陣宵禁又乜又剩
留左1星期就走左
睇返相好掛住個到

你去印控kashmir？有冇去leh

冰川徒步令身體極度疲累，我們於次日中午才醒來
商量過後，決定今天離開，前往Kashmir首府Gilgit
我一早已經聯絡了Gilgit的Couchsurfing Host，他隨時歡迎我們

最後的槍聲嚮起，斷背兄弟向Borith Lake道別

老闆為我們預備了最後一餐午飯，在小小的飯堂，每人雙眼都緊盯著電視機

2015 年9月14日，星期一
5年前KKH公路被堵塞，更形成了一個堰塞湖，Atabad Lake
我們前往Passu期間也要乘船渡湖
今天，中國工程隊開鑿的7公里巴中友誼隧道正式開放，KKH公路再次打通，Atabad Lake將會成為旅遊景點

電視新聞中直播巴國總理由直升機中步出，完成剪彩儀式，再上車通過巴中友誼隧道

飯後，我們收拾營地，期待成為第一個使用新隧道的外國人

下午四點，與老闆交換聯絡方法後離去
此際風雲色變，陽光消失，狂風大作，寒氣迫人

若未能成功搭上順風車，我們將不知如何渡過這晚的暴風雨

三人走到KKH公路，但未能離去，因為還有一個任務未完成

昨日借給三個小孩的外套尚未取回，我們在公路附近向村民查問
將我們所知一一相告，名字、身高、外表，村民表示他們來自三個不同家庭，但沒有聯絡電話

幾位叔叔商討辦法幫助我們，最後由一位大叔駕電單車帶我走訪每位小孩的家
有的在家，有的卻外出玩耍

最終花了一個多小時，我們終於集齊三件外套，可以往下一個地方前進

下午五點半，天色變昏暗，徬徨的斷背兄弟開始截車
經過的車少之又少，十五分鐘後終於登上了一輛私家車
十五分鐘後，三人下車，只前進了十多公里，連Atabad Lake也未望得見

天色變黑，月亮也出來了，晚上截車的難度比白天更大
三人打算半小時內截不到車更在路邊紮營過一晚

Kashmir是斷背兄弟的幸運福地，六點半，三人登上一輛私家車
我們不敢貪心，沒有叫司機送我們去Gilgit，那將會是三至四小時的路程
我們叫司機送我們去Karimabad，雖然司機不順路，但仍願意送一程

前往Karimabd，我們想起了好友Abag，立刻致電
Abag沒有令我們失望，願意接待我們

車輛一路直奔巴中友誼隧道，美麗的堰塞湖在漆黑中消失不見，斷背兄弟未能與Atabad Lake好好道別，希望將來再作探訪

90分鐘後，司機在Karimabad放下我們，當地警察在Abag來臨前找上我們

d人都好樂意助人

巴打今日得一篇文？仲有冇？
冇就訓了

冇了

有去 好想再去多次
我已經好中意印度
見你話印度同巴基斯坦 你會揀巴基斯坦 好有興趣了解下

念慈好堅 居然想荒野露宿
你地又係
行咁快做咩

佢係絕望
佢怕迷路愈行愈遠，唔敢再走落去

個陣天又黑又凍所以要快d返去
如果唔係老闆可能會報警

你有冇去過巴基斯坦
去返轉你就會明

可能我地係巴基斯坦遇過太多好人，反而印度遇到壞人比較多

如不懂出走 怎欣賞世上美麗

一心，阿寶
你地喺隔離東京徒步到京都個post上左鏡喎
有冇睇到？

得閒都打左文先，冇時間睇其他post

真係你地其中一個

唔明白，我地做緊港奴

又一心又念慈

無啊 等你岀文再走返轉
好好彩 印度我遇到既都係好人多

返來啦返來

終於有時間一次過追到live

警察一直關心我們晚上的住宿地點，我們則留在原地等待abag

abag在黑暗中出現，我們想先來個熱情擁抱

想不到他向警察講了幾句後立刻帶我們走向旅館

原來當地的反恐政策禁止居民接待外國旅客，只有持牌旅館才能接待遊客

不能入住abag的住所，三人不禁失望

而好客的abag也內疚，他不理我們的拒絕，為我們付上了一晚的旅館房錢

房外種了蘋果樹，我們沒有客氣，享用了這頓早餐

我們決定午餐後再續未完的順風車之旅，目的是今天地達首府gilgit

早餐後尚有兩小時活動時間，我們趕緊去找尋各友人

途中遇上的可愛小孩是意外收穫

禮品店老闆喜見三人，為我們戴上當地傳統帽子
重逢時光雖短，拍一照便足了

abag再次請客，我們在一間老店享用了簡單地道的午餐，回去旅館收拾行李

最後在禮品店前拍照留念

背上背包準備截車時，遇見了在passu peak inn相識的印尼夫婦，交換了fb，望日後再相遇

kashmir帶給我們的運氣已經去到難以置信的地步
今日才第一次豎起大姆指，就坐上了一輛直到gilgit的四驅車

四驅車內籠寬闊，絕對是最舒適的一趟順風車

司機是gilgit的旅館老闆，家族生意，主要由兩兄弟打理，眼前這位是弟弟

半小時後，弟弟在某個市集停車，離去了

新司機是哥哥，也帶上了一位前往gilgit的朋友

談起旅行故事，他們兩兄弟上個月才由帕米爾高原回來，兄弟們一次高山區的road trip，絕對是男人浪漫

斷背兄弟對帕米爾高原的期待更大了

路程才到一半，司機把車停在路邊茶水店

在kashmir的生活態度，是在雪山下享用一杯新鮮熱奶茶

rakaposhi是kashmir其中一座最受歡迎的7000米雪山，我們融入當地人的節奏，享受生活

成功需父幹，是這對兄弟的現實寫照

在首都時買來了地圖大派用場，司機向我們指點gilgit的好去處

再度上車，黃昏時到了gilgit

gilgit的cs主人外出渡假，留下了他在gilgit的管家電話，我們只好致電管家

管家不懂英語，我們麻煩司機代勞

最後司機送佛送到西，送我們去到了位於郊區的大宅

好人好事遇得太多，願好人一生平安

couchsurfing神奇之處就是主人不在之時，仍然為陌生人打開大門

這個host還留下了不懂英語的管家，為斷背兄弟在gilgit的三天添上不少趣事

由開始睇到 live
好正
好佩服巴打有呢份勇氣

有冇睇埋西／尼／印／巴

饑餓post

畀啲時間叔叔

蓄奴的惡習在世上大慨已銷聲匿跡
也許尚有北韓或其他邪惡勢力仍在公然蓄奴

很多香港人自嘲港奴，加上印尼菲律賓的外傭，香港的上層社會也在蓄奴

在巴基斯坦或周邊國家，也有另類蓄奴方式，美其名可稱為主僕文化

這種文化制度森嚴：富人窮人、主人僕人界限分明，不能僭越

斷背兄弟在巴基斯坦入境的首日就去了最上流人家的大宅用膳，認識了巨富主人，但沒有機會了解僕人的生活

今次來到gilgit，我只能由couchsurfing的profile去了解今次的host，Ahmed

Ahmed曾在英國生活，現今在巴基斯坦從事乾果製作及建築公司

在gilgit的農場大宅只是ahmed的渡假屋
巡視業務或避暑時才會回來gilgit，其餘時間在城市居住

接受了我的留宿請求後，他說吩咐了管家接待我們

但我們去到農場大宅後，會說英語的管家卻因忙於處理業務而外出工幹，宅中只留下十個不懂英語的僕人，出來迎接我們的年青僕人更不知有客人到訪，要致電管家求助

三天的留宿中，我們在首天致電了管家數遍，請他翻譯我們的需求，例如市集交通，沖涼洗衫，煮食用具等等

管家最後不耐煩地中斷了通話
三人決定親自以肢體語言對付這班可愛的僕人

我們跟這個外表戇直的青年有個愉快的相識

阿寶：what's your name?
: name?

阿寶：ya，your name
: 是佛

阿寶：what？ 斯忽？
： nah 斯忽， 屎忽！

阿寶：really？！屎忽？
：ya ya，屎忽！屎忽

經過了艱難的雜語及肢體溝通後，我們對屎忽的了解有限，只知他跟其他親戚在此居住，整個家族都是ahmed的僕人

除了屎忽，還有一位年紀相約的僕人，我們稱呼他為男模，只因他外表型棍

他們應該是朋友，因為外表差異頗大，但他們絕對是關係要好的朋友，兩位一起長大的僕，彼此就如手足般重要

這個農場位於著名的gilgit river邊， 面積 有整個足球場的大小，坐擁山河景觀的大宅雖只是單層，但有多個客房，大廳及廚房也上千呎

而僕人只是住在農田邊的簡陋小石屋，屋內的婦女負責農事煮食及照顧小孩子
另外幾位成年男性則負責其他事務，整天駕車外出工作，晚上才現身，可惜也不懂英語，未能有效交流

幾天留宿中，只有屎忽及男模負責大宅中的事務，照顧客人，偶然會有另一位住在付近的青年朋友找他們兩人聊天，他們一直表現出恭敬， 不敢怠慢客人，這種距離感令斷背兄弟表現得不太自然

印巴既奴隸制度都幾重下

屎忽和男模把我們帶到一間寬敞的臥房內

我看著他們手腳麻利地忙活著

實木家具散發著優雅的木材清香，茶几擺著的水晶碗盛滿乾花，芳香四溢

清香與芬芳混在一起，窗外的河緩緩東流，營造出宜人的環境

三張床很快就預備妥當，我們一直持機攝 錄，他們兩個年青人連個人手機也只是廿年前的舊機，卻對我們手中的器材感到新奇有趣，gopro，sony，olympus，在他們眼中都是毫無意義，因為他們根本不識英文字

見他們仍然恭敬害羞，我們主動出擊，主動握手，拉近距離，兩位青年受寵若驚，有點不知所措，在我們的笑容加持下，他們也開始放下戒心

我不知道主人ahmed如何對待他的僕人，但我肯定其他巴國的客人絕不會感謝僕人的服務，只視其為理所當然

斷背兄弟的到訪，對他們來說，可能是一次新奇的體驗，對我們亦然

客房內有隻鮮豔奪目的孔雀標本，我請屎忽幫忙取下來
正當我讚嘆研究時，屎忽突然拔出了一根孔雀羽毛，插在我的背包上，當作小小的見物禮

安頓好寢室，天色漸暗，屎忽帶我們去參觀這處農場

農場內主要種有幾十棵果樹，收成後直接製成乾果

遠方木欄內有十幾隻羊，牧羊成為僕人的副業

追風箏的孩子

得閒睇下這本書

屎忽好好人

你呢次旅程好過你讀萬卷書

熟悉環境過後，黑夜降臨，大家都肚餓，僕人們會回去小石屋食晚飯，斷背兄弟想外出去市集用餐，但這個地方距離市集幾公里，步行要一小時，屎忽以手勢叫我們先等等，他為我們想辦法，然後打了一趟電話

在房內等待期間，發現宅內停電了，在南亞國家待了兩個月，停電已成為習慣

在河流奔騰聲下呆坐，抬頭遠望銀河，令等待變得有意義

終於等到年長僕人回來休息，他再駕駛貨車送我們去市集

僕人拒絕了我們請客，餓壞的三人狼吞苦虎嚥，但僕人還在等待，令我們不太安樂

僕人早出晚歸的工作，回家後現在還要照顧我們三個客人，實在不太人道

晚餐時我們決定了未來兩天入夜後自行回去農場大宅，不再麻煩僕人

僕人送我們回到大宅後，電力短暫回復了半小時，我們開了熱水爐，但出來的水仍然冰冷，花了半小時研究問題出處，沒有結果

找來屎忽，他表示無可奈何，最終我們在16度的天氣下淋了個冷水浴

在南亞國家在7成時間都只用冷水洗澡，身體已經習慣，但現在已經入秋，很快會變成ice bucket challenge

屎忽又好人又好笑
今晚試下出條片先

見識多左
不過睇完書再親身感受，體會更深刻

在農場大宅過了一晚，第二天被耀眼的陽光叫了起床，柯屎時查看手機，得到了振奮的消息

相識不過兩星期，老朋友abag傳來短信，約我們今天會面，原來他這天來gilgit辦事，便想起了斷背兄弟

等待其他人梳洗時，小孩子在農場內發呆，我想跟他們玩玩，沒料到兩姐弟這樣害羞，只能為可愛的孩子拍照

中午外出時，年長的僕人均已外出，沒有司機可以送我們一程

農場中雖然仍有車可用，屎忽也懂得駕駛，但卻沒有用車的權限

屎忽跟我們心有靈犀，一同走到馬路邊攔車，經過屎忽的努力，他找來順風車送我們去到市集

再幫助我們找到abag後，屎忽才放心地離去了

果度d人個樣差異好大下

奴隸制度

小孩子d樣比較西人，白皮膚，碧眼，好正

大個左皮膚深色左好多，似返刻板印象既南亞人
不過係首都個陣見到個白化症成年人，仲要金髮，我以為有個北歐人去左巴基斯坦生活

巴基斯坦主要都係雅利安人種，但屎忽個樣睇落好似冇咁西化，可能因為以前mongol人控制過kashmir，所以會唔同小小

中亞國家d人樣差異仲大，好過癮

有時奴隸都識反抗，但僕人好似真係接受左咁，個種階級觀念好根深蒂固

約值5000hkd的巴國現金經過三星期旅遊已經用完，原來開始使用couchsurfing後我們毎人只花費了一千多港幣就渡過了廿日，斷背兄弟深深愛上了CS

市集人多，我們食午餐前先要去提款
市集外的街道立刻變得冷清，在路邊找到熟悉的atm
這刻才醒悟atm就是城鎮跟鄉村的分別

銀聯提款卡可以輕鬆在巴基提款，匯率不俗，不過毎次收20hkd手續費，所以建議毎次提取多一點

雖然abag不是gilgit居民，但讀書時在此居住了幾年，所以就由半個地膽當我們的導遊，展開一日步行

感覺佢認為自己永遠係奴隸咁，連你請佢食野都唔夠膽接受

等我將冰山劈開

你睇香港咪又係港奴

係囉，睇到好心UP

好好睇

三個亞洲臉孔走在Gilgit街頭，惹來不奇異目光，我們以善意笑容迎接，再來個High Five，大家一拍即合，對方更要求拍照

馬路上除了汽車，竟然出現了馬匹，騎師意氣風發地駕馭，一人一馬昂首闊步，威風八面
相傳馬球比賽Polo Game的發源地正是Gilgit，每年七月中，Gilgit都會舉辦盛大的馬球比賽，吸引Kashmir各路好手參加
可惜現在是9 月中，我們無緣一睹

Abag帶我們去食馳名的牛肉餅，其實在Islamabad時已嚐過，但Abag表示Gilgit的牛肉餅最新鮮最好味

牛肉餅類似漢堡扒，不過牛肉餅更大更厚，配上多種香料調製，再以高溫油炸，香氣四溢
牛肉餅香口而肉汁多，與烤餅一同進食，滋味無窮
價錢也只是十多港幣，若不是害怕患大腸癌的風險，絕對會每天吃一塊

飯後，阿寶提出了購物的要求，大家同意，由Abag帶路

阿寶和我的目標是手提或外掛袋，用來擺放我們的廚房三寶：淘大豉油、李錦記蒜蓉豆豉醬、刨皮器，以及友人贈予的巴袍

念慈要買遮陽帽，因為帶來那頂在某次順風車時遺下了

Abag帶我們去藥房補充急救用品時，自己竟然買了Condom，看來這就是他來Gilgit的原因

在大街走了很久，參觀了很多店鋪，最終買了地道的無牌子麻袋，傳統的巴國綠色配上耐磨麻布，成為了我們的選擇

除了買Condom，Abag還帶我們走入槍店，他自己想買一支獵槍打鳥，而我們則大開眼界，見識了各種槍械，包括真槍實彈

Gilgit是一個掃街的好地方，由於過去兩星期在Kashmir深山旅遊，舌頭很久沒有嚐過甜品的滋味
我先要了一杯即製的香蕉奶昔解解喝，然後再要了一杯軟雪糕

奶昔是極品，軟雪糕卻平庸

炭香瀰漫在空中，肉味隨之傳來，串燒是巴基斯坦的民間美食，總會有一間燒烤店在路邊
無論是雞牛羊均色香味美，但在巴國，必定以羊肉為主，因為羊肉最新鮮

老闆叫我們宣傳他的燒烤店，但我已忘卻了實際位置

Gilgit 的小店老闆看見鏡頭都會精神起來，並請我為他拍照，他卻不會要求我將照片傳給他，只是看上一眼就滿足，確是奇怪的舉動

Gilgit 有九成的商品都是國產貨或強國產的A貨，剩餘一成是當地的手製特色貨品

就連路過的青年也很渴望上鏡，可能因為他們沒有連鏡頭的智能手機

d槍乜價錢？

打獵個d幾百到三千港幣都有
其他手槍款冇問，因為我對軍火冇乜興趣

Live 左
好好睇

片呢

Live 左
之前去印度都好想再去印控既喀什米爾，但係個陣個導遊話佢都係拎BNO先去到 如果唔係所有中國人香港人都唔可以入去個幾個邦

巴打你準備今次旅程洗費預幾多左右？

黎緊

因為中印戰爭之後，中國搶左阿克賽欽地區，所以個邊關係一直有D緊張，但以我所知香港人去印控Kashmir應該冇大問題

反而我係香港申請印度簽証時行程表寫左達蘭薩拉，個面試官話政治因素之下香港人唔可以去西藏流亡政府所在地，又係咁問我點解要去，可能驚我你中共特工
之後我改行程表先肯批簽証

巴基斯坦兩個月用左3000港紙，成個旅程就三萬

入黑前我們跟Abag真正道別，之後再沒有遇見他，但至今仍有通信，維繫友誼

最後購買了一大堆食材，預備回去煮晚餐，卻找不到公共文通，結果又坐上了貨車車尾，順風地回到農場大宅

屎忽及男模不知在玩什麼遊戲，弄得滿手黑墨，阿寶不客氣，執筆提字，揮下了屎忽大名

我們向屎忽解釋了他名字的中文意思後，他竟然拔出了手槍 ，嚇撚死朕

幸好他只是開玩笑，但手槍是真槍，而唯一的一發子彈他一直收藏不用，是善良的槍

晚上我們三人很累，輪流去洗澡，卻沒人去煮食，懶得只吃麵包
屎忽見狀，竟然邀請我們去他家的小石屋用餐

我們老實不客氣，預備迎來一次雞同鴨講的文化交流

小石屋在農田邊，簡陋的佈置就是四面破舊的白壁
晚上再次停電，我們的電筒大派用場，照亮一室

屋內有兩名婦女及三個可愛的小孩

我們坐在地上，屎忽放上一張布在面前，十分鐘後，婦女端上了三碟晚餐及三杯水

婦女的表情很親善，她們雖是僕人，卻不會冷漠地對待我們三個外地遊客

食物的味道是一般帶辣的南亞豆汁飯，我們在尼泊爾的山區天天食，在印度人居住的貧民窟嚐過，今天在巴控Kashmir，我們吃的是僕人版本，各處地方的豆飯皆有一相同之處，吞入肚中的，是一口口濃厚的溫情

我們感謝屎忽，他邀請的這次晚餐，不僅為我們提供溫飽，更是打破了僕人與客人之間的隔閡
當大家真心去待人，友誼終會開花結果，文化差異、地位距離、語言不通，均不能阻止我們走入彼此的世界，那怕只是短短數天，這就是斷背兄弟旅行的意義

人性本善

僕人的孩子有著令人驚訝的自律性，不知是家教還是環境迫使

姐姐才六歲，已經負上照顧兩位弟弟的責任
兩位小男孩只得兩歲及三歲，竟然能夠獨自安靜地食完一碟豆飯 還不會弄得滿地飯粒

香港的孩童在小學仍要父母餵食，更不要談及兩三歲已經開始食米飯，斷背兄弟再次大開眼界

小孩食飽後很快睡著，衣服和臉上的污垢都說明了他們的生活環境情況，確是惹人憐愛

飯後還有餘興時間，我不斷把玩睡覺的可愛小孩，直至他迷惘地看著我

屎忽播放民族音樂，跳起舞來，我們受邀加入舞團，以熱舞為陋室添暖

舞後屎忽表演了生平絕活：含火柴及反方向吸煙

阿寶把握時機，向屎忽請教吹口哨絕活
口哨未學成，卻練成了含火柴技藝

回到房間正想請教屎比如何使用洗衣機之際，屎忽突然接到電話，五分鐘後還帶來了兩位客人，為他們安排了有洗衣機的房間，洗衣計劃擱置

看見屎忽由興奮的心情一下子變回恭敬神態，不得不佩服他的專業

第二朝早，兩位巴基客人已離去了

在農場大宅的第三天也是最後一天，我們本來計劃去Gilgit著名的景區徒步，但屎忽男模卻不能離開大宅，我們決定以友誼為先，珍惜大家相處的最後一天

阿寶在大宅中跟他們玩樂，我跟念慈外出買車票
明天早上7時，我們將會乘搭Natco Bus離開，不是返回市區，而是向西北前進，往HinduKush山脈勇闖，探索在阿富汗邊境的Chiltral地區

Chiltral已不屬於Kashmir範圍，但仍是山區，沒有平順的KKH公路，售票員提醒我們路況的崎嶇

售票員撥了一通電話，不斷提及Chinese一字，信相是向警方備案，因為車程所經之地有恐怖分子的活躍地
最後確認了我們三個Chinese可以前往，但會派警員跟車

填妥護照資料，取得車票，售票員提醒我們準時6：45到達，車會於七點開出

坐了順風車回到大宅付近，在黃昏時進行了一場久遺的足球比賽，是斷背兄弟融入當地青年的慣用的招數
果然，幾番精彩的入球後，青年邀請我和念慈一起去喝奶茶，可怕阿寶及屎忽在宅中等待我們，只好作罷

這天的晚餐仍是在小石屋中進食，婦人們只知這是我們在大宅的最後一晚，中午時特別吩吋他丈夫去買材料，為我們炮製一頓地道的僕人晚飯

鳳爪，也就是雞腳，豆汁雞腳飯，是他們每個星期吃一次的特餐
僕人們負擔不起天天食肉，只會有重大節日才宰羊或買雞
便宜的雞腳成為了他們的特別肉類，他們怕我們如西方人一般不會食雞腳或內臟，卻不知鳳爪是本港地道美食之一

見我們食得津津有味，婦女們會心微笑
看見三歲小孩也能自行食爪吐骨，我們再之為之折服

飯後，六個年青人在停電的大宅中舉行最後的舞會，為三天的留宿劃上完美句號

往後在巴基斯坦的日子，男模及屎忽無聊時會致電給我，除了他們的名字外，我完全聽不懂他們的語言，所以我只好講I Love You 然後聽聽他們開懷的大笑

屎忽的舞姿令人難忘，望日後還可以向他較量舞技

一夜狂歡，整累的三人於早上起床收拾，已經很趕了
等待男僕開車載我們去巴士站之時，大家作最後留影
想不到場主接受了我的Couchsurfing請求，卻為我們帶來了意想不到的友誼，斷背兄弟再多一個理由愛上Couchsurfing

到達車站已是7：15 分，我們忽忽找來昨日的售票員，看見他的表情，我們心知不妙

售票員怒哮了幾句粗口，車已開走了

今！次！仆！街！了！

Gilgit到Chiltral的車程要三十個小時，斷背兄弟到底如何繼續旅程？

明日再續

溝通唔到都打電話比你想聽下你把聲莫非

Nice bro

追返晒post 癡線巴基斯坦山區靚到呢

仲有係咁睇你叫屎忽做屎忽好想笑

btw繼續靜待中亞篇期待好耐

純潔友誼

你出發前我應該出完十國

係咪阿
我就五月十出發

去多幾次先去得哂kashmir

屎忽真人仲好笑過佢個屎忽名

中亞可能會悶悶地，除左帕米爾高原

我地去吉爾吉斯已經唔係旅遊，係旅居左差不多兩個月

屌 live左
強帖留名

其實唔難，過左帕米爾真係好少野講，冇乜玩樂旅遊，變左交友，日活生活

我真係恭喜你呀記得睇埋西尼印巴

你攪到我睇左成日去Pakistan既資料 期待你既下文，祝你順風呀！

順風我返左香港好耐了
是咪冇睇西藏篇

真係去pakistan記得要小心地區勢力呀

屎忽：我叫屎忽啊裂

留彍

上回提到，斷背兄弟買了車票，由Gilgit前往Chiltral
可是遲到的關係，車已經開走

經過一番周旋，小巴駛回來接載三人，虛驚一場，也上了寶貴一課，可惜人類總要重覆犯錯

我們下一個沙發主的家鄉在Chitral地區的深山部落，Kalash民族，有關Kalash人的獨特性，容後再談

現在的重點是Gilgit往Chitral的車程，冠絕環遊十國中每程長途車，最艱辛的車程，當之無愧

img]

Google顯示，由Gilgit前往Kalash Valley，距離不足400公里，車程約為十小時
當然，Google的車程多數是低估了其他因素的影響，所以我們預計頂多就24小時可到達

結果，我們在三日兩夜後才到達目的地

主要原因有二

1）地圖中虛線內是Kashmir地區，Gilgit往西只有一小段完好的KKH公路，其餘路段極為崎嶇，車輛經常出問題

2） 地圖中實線是巴基斯坦及阿富汗的國界，兩國交界是山區，有不少塔利班躲藏，旅行者必須有持槍警察陪同

我向票務員表示因為警察查Passport，所以遲到
藉口有點牽強，但他也成功召回已開出的小巴，讓三人登車

第一個Check Post過後，第一位持槍警員上車，接下來的每個Check Post，我們均須填寫護照資料，以及交上護照影印本，然後軍方會換另一名持槍警員上車

第一天大約遇上了十個Check Post，換了五個警員

睇完曼聯再出

得一個警察有事都做唔到野

贏波出多篇

贏波出多條鳩片

起碼有槍先 拖得一陣得一陣

上午的景色不俗，小巴一直沿河流走
不過小小的車廂內擠了廿個人，我們辛苦地捱到第一個休息站，在Gupis小鎮午飯

在警察的催促下，三人隨便吃了一碟牛肉咖哩烤餅，然後預備上車再出發
怎料警察叫我們不要著急，還買了奶茶給我們

原來車輪損壞了，需要搶修

我們無聊地四周觀看，沒有英文字，也沒有人懂英語，離開了Kashmir，英語普及率開始降低

連警察也感到無聊，我為他介紹了Gopro這種新型運動攝影機，警察好奇地把玩起來

最終車輛搶修失敗，眾人等待了一個小時才能換車

接下來的路況更差，但風光不減，稍感安慰

入黑前半小時，車輛去到著名的Shandur Pass
在此前，小巴又換了兩條呔，而當時海拔未到3000米，氣溫仍是19度

Shandur Pass，3800米，是國家公園範圍，有稀少的野生動物，政府容許外國人付上高昂的金額到此打獵

Shandur Pass還有著名的馬球比賽，可怕我們在入黑才到達，無緣觀看

Shandur Pass是這天最後一個軍方 Check Post
這處海拔比拉薩更高，山口的強烈寒風不斷吹襲，氣溫跌至7度

軍人帶我們入去他的簡陋帳幕，帳內的火堆以牛屎作燃料，正在燒熱一壺奶茶
另一名軍人在檢查護照時，司機催促我們上車，因為接著的下山路更危險

怱怱飲過奶茶，我們回到車上，對於令其他當地乘客帶來的不便，快分抱歉

但原來斷背兄弟更帶來了長途車的厄運

經過Shandur Pass，小巴只依靠車頭燈照出前路
在崎嶇的下山路邊，是沒有護欄的百米深山涯，稍有差池，全車人必死無疑
由於意外不由我們操控，只好相信司機的經驗，聽天由命

最終約晚上十時許，車輛再次損壞，維修了個多小時仍未能再上路，於是部分乘客決定離開，使用自己的辦法繼續前進，或是去小鎮投宿

斷背兄弟不知如何是好，只好留在車廂中，突然車廂只剩下疲累的三人，最後在朦膿中睡著了

其他人可能去了填飽肚子，或是幫忙維修車輛
大約凌晨兩點，車輛終於再出發，餘下的一半乘客最終在凌晨四點半到達Mastuj小鎮，也是這輛小巴的終點站

要繼續前往Chiltral地區，就要在此乘搭六點半開出的小巴

持槍警員跟我們在小旅店的6 人房中休息，可是當我們再張開眼時，警員已消失了

這刻是上午九點，我們錯過了天唯一的公共交通

早上打探了這天前往Chiltral的可能
結果是包一輛Jeep，3000盧比，足夠我們在此過2-3天了
所以只好在荒蕪的Mastuj留一天

今天有不正式的馬球比賽，騎的是驢，所以不打算觀看

很快又有另一位警員被委派來保護我們
由於乘諾了沙發主今天會到Chiltral，但現在要延誤一天，必須致電通知他
手機沒電，必須想想辦法
我們請較警員，他帶我們去了國家旅遊局的大樓，大門卻鎮上

最後我們在路邊看見士多老闆正為手機充電，於是在店內買了一些乾電池，然後請他借插座充電，老闆大方答應，我們以汽水相贈

手機有電，可以打電話，信號接收在此時又突然疲弱
當成功撥出電話時，沙發主卻又沒有接聽
可能這是天意，我們決定缺且不理，待明天到達Chiltral時再決定去向

一邊充電，一邊寫日記
小鎮雖悶，時間卻過得很快
此時有班手持丫叉的小孩出現，我叫他們表演神射
結果他們一一射中十多米外的小樹幹，眼界驚人，準繩度高

眼前的鐵皮屋是Mastuj兩間旅館其中之一，午餐在下榻的地方食用
於是晚餐決定在此試一試有何不同，結果分別不大，但這間的雞很多油

有6個大漢霸佔了我們原來的6人房，老闆要我們往旁邊的三人房睡一晚，可憐的警員為了守護我們，只能把長木桌搬到我們房外，在十二度的寒夜中入眠

鄉間產生的垃圾不多，一般都以火燒毀，對環境影響輕微

清晨時分，我們一早收拾好行李，在飯堂中享用熱奶茶及包點，等待前往Chiltral的小巴

小巴只是半滿，準時在早午開出，預計在中午到達Chiltral
前座是一家往在Chiltral的家庭，大哥哥能以英語溝通，向我介紹窗外的風景，小弟弟則好奇地望著我的相機

精靈可愛的小妹妹成功謀殺了不少快門，但她經常害羞地躲起來

路況跟昨晚沒有大分別，也是九死一生的涯邊爛路，經驗豐富的司機躲得過死神的追捕，卻逃不掉斷背兄弟帶來的長途車厄運

車程剛過一半，車輛又要入廠維修
今之損壞部分是座位的腳部，斷掉的鐵支令座位下陷，需要重新燒焊

維修期間，我們致電CS Host，他已回到Kalash家鄉，正等待我們地訪
得知今晚有人接待，我們放下心頭大石，享受沿路風景

中午順利到達Chiltral，司機帶我們到了警局登記
這是當地警方的安全措施，有逗留的日子，還會委派一名持槍警員貼身保護

離開警局後，一位男子現身接走我們，他不是警察，而是CS Host的朋友Rose，他也是Kalash人，他會帶我們去搭車

Chiltral仍然是伊斯蘭世界，但Kalash卻是另一個天地
Kalash Valley是巴基斯坦唯一一個不受伊斯蘭教條約束的地方
Kalash人不信仰伊斯蘭教，致力保護Kalash民族的一切傳統

Rose這樣告訴我們，令大家對Kalash Valley充滿期待

Rose先帶我們在Chiltral享用午餐，然後等待前往Kalash的車輛
我們在上車前還買了一打牛肉串燒在車上享用
想不到車輛是貨車，護衛警員及念慈可以坐在車廂中，我和阿寶就要跟十多個男人擠在車尾貨架內

牛肉串光混雜著沙塵一併吞入肚中，幸好前半段路還算平順

在一半車程後，出現了唯一一個Check Post，外國人每人繳交200盧比的入谷費，作為對Kalash 谷地的支持

下半段車程極為嚴峻，車尾的男子更弄傷手掌，由阿寶幫忙消毒
最終經歷了接近四小時，我們的CS Host出現了，他叫ISSAC

接著的一星期，斷背兄弟及Issac在Kalash Valley經歷了極難忘的一週，當中還包含了跟持槍警衛的衝突

最辛苦長途車

搭車急屎咁點

同有槍警察衝突

同司機講要柯屎，佢應該會䀆快搵位畀你落車
但係好奇怪，架車好震反而冇急屎既感覺

好彩唔係同塔利班衝突

個警察係咪要跟住你地去玩?
跟足咁多日?

冇錯，基本上離開左Kashmir山區，就要受警方軍方保護，接釀伊朗同阿富汗邊境既地區好多都有此政策

文呢！？

issac，19歲的kalash族男性，我們的host
巴國政府會派持槍警員守護進入kalash valley的遊客，而遊客也要入住持牌旅館，一般家庭不能接待遊客

issac父親經營旅館，而issac則在lahore 修讀酒店館理，故他能夠接待斷背兄弟

大家見面後先在旅館花園自我介紹，issac的兩位小弟弟獻上熱茶，然後爬到樹上摘來蘋果及提子供我們享用

issac是couchsurfing的初哥，幾日前收到我們的住宿請求，同意後立刻連夜坐了兩天車由大城市lahore回到小山谷kalash

在他致電通知家人會帶同三位客人回kalash後，他在學校宿舍花了十分鐘收拾行裝就奪門出發，看得室友傻了眼

結果我們在相約於chiltral見面當天滯留於mastuj，issac跑遍了chiltral所有警署及旅館打深三位香港人的消息，得不到一絲下落後他只好先回kalash
最終，我們今天也成功聯絡，然後在日落前見面，成為了他首次couchsurfing的招待體驗

kalash族人於山谷沿著唯一河流而建居，經兩千年發展後形成兩大村落，Bumburet 及 Rumbur

bumburet是最大村落，而issac的旅館卻在山谷最深處的rumbur

兩地相距廿多公里，issac答應會帶我們去bumburet參觀

issac的旅館在河邊，而他一家的住所在數月前被洪水沖毀了，新居現正建於山邊，避免再遭洪水破壞，但當地物資缺乏，新居內仍是只得四面牆壁及一些重要物資

issac母親為我們預備了晚餐，當然不少得當地釀製的葡萄酒

酒精讓極疲倦的三人迅速入眠

果度第一件事就請你食蘋果

apples and grapes and hot tea, red wine after dinner

今日請食白果

咁個警察飲食點解決?你會叫埋佢一齊食?而且跟足你地咁多日無得收工架?
不過比人跟出跟入，望住你咁玩都幾唔自然

出文時解答
理論上係冇得收工的
就係唔想佢成日跟住，所以同警察有點衝突

第二天起床後，體力稍稍回復
昨晚太累沒有洗澡，今天趁太陽出來後立刻洗淨全身

kalash山谷內沒有媒氣，微量的電力供應也因洪水而破壞了，所以煮食要用柴火，洗澡也只能用河水

九月中的氣溫開始下降，午間有廿四度，舒適怡人，晚間只有十五度左右或更低，要用冰涼的雪山融水洗澡，最好還是在日間

痛快地在河邊洗澡時，有一班kalash婦女也正使用流水洗衫或洗頭，成為了每朝的景像

正當我也在河邊洗衫時，scrubba洗衣袋不慎由手中溜走，隨流水飄走
我精力未完全恢復，眼白白看著洗衣袋愈飄愈遠，鞭長莫及

想不到issac及小弟弟後發先至，力挽狂瀾，成功拯救洗衣袋，萬分感激的我當然被同伴們大力恥笑成為是日趣事

洗衣後，issac在煮好了早餐，是洋蔥蕃茄炒蛋配烤餅，當然不少得一杯熱奶茶

飯後跟隨issac帶領，警察護航，一行五人漫步小山村，認識kalash文化

首先是醫療情況，rumbur山村位置偏遠深山，又沒有電力供應，村民生病時該如何處理

原來德國紅十字會數年前就出資贊助當地成立初級醫療中心，就在issac旅館左邊
但局提供最基本的醫療藥物或急救處理，較嚴重情況則必需前往chiltral地區治理

再沿唯一車道行走，不外是民居或小店，但均沒有開門，因為大部份村民在日間幹農活，街道在日落前一小時才會稍微熱鬧一點
另外一間小學正在戶外露天上課，學生只得十幾人，我們不敢打擾

除了務農，issac說kalash有豐富的木材資源，一般小型木材會由當地人日活建居所用，大型的則會放入河道，利用水力運到chiltral城市地區，以作出售，賺取利潤
眼前的工人就只是運木建居

路上不時可見農夫又來又去，只因他們採滿一羅的堅果或水果後，就會放回糧倉中，再上山採集，來來回回，以辛勞換取金錢

issac好似幾貧窮咁

文呢？

係Kalash既Rumbur村入面，佢個家人已經算係富有，所以佢先可以去Lahore讀書

之前留名等睇戰地記者

似乎有得睇

武裝衝突

阿富汗都未到就想睇戰地記者

Issac 開始帶我們往山上村落出發，探索阿寶最感興趣的山邊木屋群

路上遇見初生嬰孩，Issac愛不惜手地把玩，Kalash人口不多，每一個新生命都可能是Kalash人的最後血脈

Kalash獨特的民族文化吸引了很多巴基斯坦國內外遊客的到來，特別是婦女的傳統服飾，更是遊客眼中最亮麗的風景。

不斷走上山頂，鐵皮屋盡在眼下，數個月前被洪水沖毀了不少河邊小屋，新建的屋項都換上了更防水鐵皮

高處可以宏觀整個小村莊，Issac開始講解一場洪水如知破壞當地人的生活，除了住所被毀，部分農田仍未能幸免

村民的生活仍要繼續，只好將一切向山邊移動，開發更多梯田，在山坡上再建更多木屋，一層疊一層

堅果一向是Kalash的名產，每天由大人在山林中採集的堅果帶回糧倉後，就由小孩負責將堅果攤開曬乾，一家人分工合作

Issac帶我們去到其中一戶人家中，解紹屋內的工具，除了柴薪土爐，還有大量容器，幾張木床，牆上貼著幾位Kalash名人的照片，再沒有其他奢華擺設

正在炊事的女主人很高興有外人來訪，伸出烏黑的友誼之手
參觀過後互相道別，不敢打擾他們生活

眼前的鐵皮頂下是Kalash人的Dancing Hall，在三個大節日時村民會聚集在此跳舞慶祝
我們男人站在高處拍下此照，女性念慈卻只能留在Dancing Hall，因為高處是Kalash人拜神的地方，只有男人可以到訪

伊斯蘭教不許拜神，Kalash 人卻有自己的信仰，雖然看不懂眼前這三個神明，但Issac很敬仰Kalash人的傳統，向我們講解拜神的事

Kalash人向外人很友善，他們極力具別自己與伊斯蘭教的分別，經常叫我們去飲酒

反而Kalash的女孩很害羞，就連念慈上前也令她們逃跑

在安寧山村的背後，有血淚交響的歷史
Kalash位於Chiltral縣，該縣西鄰阿富汗，東鄰巴控Kashmir，是西北邊境省面積最大的縣
也是塔利班組織曾經佔領過並且發生大範圍槍戰的地方，致使很多遊客望而卻步

每年仍然會有一兩單Kalash牧羊人被殺害事件，除了人命，阿富汗的塔利班還會搶走上百頭的牲畜，令該區局勢緊張Kalash人生性平和，沒有經歷戰爭，不如其他民族般好戰，但經歷了慘痛的殘害，我們的19 Host Issac 已經決心對抗一切破壞Kalash人民的事

用了半天認識Kalash歷史，日落前我們去了Issac朋友家
他叫Sam，Sam廿多歲，是Issac最好朋友，兩個鄉村小子曾經一起去到大城市Lahore打拼，經驗險惡社會的洗禮
回到Kalash後，他們已是見過世面的男子漢

Sam今天去了採集松子，馬上用來招待我們

採堅果一天的收入才不過數美元，遠比Sam在Lahore的工資低
但Sam己到適婚年齡，所以回到Kalash計劃婚姻大事
Sam以前在Lahore的Hostel工作，所以英語不俗，為人亦有趣，聽他講工作上的故事更令人吃驚，包括他與女遊客的一夜情
松子便在一片歡笑聲中快速消耗

融洽的氣氛令警衛也放下介心，我們將他的配槍拿到手中把玩，上演一幕幕處決情節

日落黃昏，晚飯亦是由Issac媽媽負責，是簡單的豆飯配烤餅

這是我們入住的地方，接下來數天，更多趣事在此發生

在沒有電力的小鎮，只有小型發電機提供僅有的充電服務，該小店不是天天營業，而且只會在晚上提供數小時的充電服務
每樣電池20盧比，斷背兄弟成為了大戶，一次為廿多部電子用品充電，結果取回電池時大多仍未充滿，但總比缺電好

聽日盡力出文，希望完到Kalash

新嚟 live 咗
遲啲睇埋你啲舊文

kashmir幾特別

本來計劃在Kalash Valley留三天就走，但到了今天第三天，發現原來是伊斯蘭的Eid Festival，開齋節

開齋節一連三天，伊斯蘭世界會大肆慶祝，宰羊食肉
本來伊斯蘭的節日跟Kalash人無關，但開齋節卻是公眾假期，前往Chiltral的交通也中斷了，我們只好留在山谷中享受多寧靜的三天

今天早上Sam來叫醒我們，因為到了收成的日子，所有人都要幫忙收採樹上的果實，為將臨的寒冬做好準備

斷背兄弟打頭陣的當然是老大阿寶，三爬兩撥就輕鬆上樹，盡顯野孩子本色

靈活如猴的小弟弟忙裹偷閒，在樹上一邊休息一邊食蘋果

收採得到的果實先放入袋中，集滿一袋才能下來

阿寶經過了半小時的練習，已經能在樹上活動自如

樹上的人合作無間，很快就將一滿籃的果寶運到地面

小孩子是樹上的好幫手，他們體型輕巧，動作靈活，能夠到達很多成人難以觸及的位置
香港的小孩也很喜歡爬高爬低，但他們的舉動只會受到大人責怪

也許我們不應限制小孩的天賦，有些人天生是爬樹高手，卻浪費一生在填鴨教育上

山村小孩缺乏物質享受，但他們心靈卻比都市人都要富足，與其每天為學業煩惱，不如享受眼前的事物，活在當下

Joshi節是Kalash一年中最盛大的節日，在冬天舉行
Issac叫我們下次一定要在Joshi節來訪，每家每戶都會宰羊，一星期都是大碗酒大塊肉的生活，醉了醒來再飲酒食肉，載歌載舞

而海報旁的羊角是當地的瀕危動物，Issac說是一個德國人付上十萬美元在Chitral山區打獵的收穫
雖然為當地帶來巨大收入，但同時危害了珍貴物種

葡萄藤生到樹上，令大樹變成了葡萄樹

Kalash的葡萄除了即食，還可以曬製成葡萄乾，但最吸引的當然是製成葡萄酒
葡萄先會放入陰涼的存倉中，在未來數天才開始製酒

除了葡萄，花園內還有蘋果樹及啤梨樹，大家都花了一整天去採集樹上的果實

阿寶不是偷水果的小偷，而是勤勞的苦力，將一袋袋果實送到儲存倉，為Kalash人過冬而忙碌

Issac的兩位小弟弟很喜歡斷背兄弟的到訪，整天到晚都纏著我們，什麼都愛玩，在小孩子臉前，忽然覺得自己老了十歲

AgaKhan 是伊斯蘭什葉派其中一個最德高望重的領袖，AgaKHan傳到現今已是第四世，第四世AgaKHan在瑞士出生，也有瑞士國藉，經前三世累積成來的巨大財富，令他成立了不少慈善基金，幫助伊斯蘭國家的弱勢社群

就算Kalash不是伊斯蘭民族，AgaKhan仍然建設當地，救濟貧民，也許這就是AgaKhan在伊斯蘭世界居高權重受萬民敬仰的原因

Issac本來的家就在河邊，但洪水無情地摧毀了他的家園
日子仍是要過，人民仍然要依賴河水而活，有部份網民很討厭環保撚，但未親身體會到氣候變化帶來的破壞力，仍未能認清自己的無知
經歷了雪山下的生活，現在我也慢慢進化成環保撚了

今天Kalash仍然慶幸果樹的收成不錯，但未來的日子，誰也不能擔保
全球暖化下，洪水愈變劇烈，下一季的洪水，不知又會摧毀多少人事

完成了採集，距離日落還有三小時，Issac帶我們去他親友的家探訪
我們的護衛在出發前檢查他的佩槍，他叫Rahman，發音似拉麵，而印巴最出名的麵食品牌就是美極，所以我們就稱他為Maggi，而Maggi也慢慢接受了這個稱號
下次除左約肥婆要帶美極之外，去Kalash都記得帶埋Maggi

Maggi的槍有兩排子彈，共數十發，遇上突發危險時仍然能夠拖延時間，但Maggi是善良正直之人，他未曾開槍射殺人，也未傷害過別人，希望Maggi會為我們帶來好運

路上的小女孩被Maggi的佩槍嚇怕了，我們教訓了Maggi一頓

樹上的孩子在砍斷樹枝，未知有何用途

沉晒幫推

佢地擇果d乜野堅果來

主要是松子和核桃

Issac帶我們去到了他親戚的家食堅果，Maggi的善良之槍可以暫時放下，但仍需小心看管，以免發生失槍事件

Maggi的工作很簡單，保護斷背兄弟三人的人生安全
在Issac旅館活動時，Maggi也懶得管我們，他不時會以短信聯繫家人
但當我們外出時，Maggi就會換上制服帶上佩槍，緊貼我們的行動
至於我們的活動，他完全不會限制，行山爬樹游泳，Maggi都只會在旁觀看，不參與不打擾
習慣了這種模式後，我們就當Maggi是一個比較沉悶的旅行團友

而我比較關心的是Maggi在此的消費由誰負責，一問之下，竟然是由旅館負責
旅客只需為自己的消費埋單，警方不會為Maggi付錢，所以旅館要為Maggi提供一日三餐以及住宿地方
Maggi食量正常，Issac提供的食住也不差，大家相處還未出現任何問題

Maggi本身也不是一個壞人，除了他可惡的貼身跟隨外，他也是一個平易近人的漢子，我們拿了他的警帽警槍來拍照，他完全不介意

Maggi一個人很難看管三個人，斷背兄弟經常分頭行事，當他發現有人不在付近時，他就急得如熱鍋上的蟻一樣，不斷叫我致電同伴，查探各人的安全，因為一旦我們其中一人出意外被塔利班虜走，就是Maggi失職，他隨時會失去工作
雖然Maggi是大學畢業，主修機電維修，卻很難找出一份比警察更安穩的職業，在前途方面，香港大學生跟Maggi也沒有分別，但Maggi的工作肯定更危險

Maggi也是一個有血有肉的人，在斷背兄弟的冷嘲熱諷下，Maggi也不知不覺間更多說話，擺脫了首日的冷寞
雖然我們不喜歡旅遊時多了一位貼身警衛，但將他當作是一個囉嗦的團友，也是多了一種樂趣，於是我們三個港人常常以他開玩笑，Maggi聽不懂我們的話，只能陪笑

想深一層，Maggi也是恐怖主義下的犧牲者，他的職責是保護旅客，那管是一日還是一個月，是上山還是下海，他仍然要冒生命危險保護我們，家中的妻兒每天要祈求Maggi平安回來，有時一別就是一兩星期，回家兩日後又要再次出發執行任務
想到這裹，我們都不能怪眼前這位真漢子，所以決定交了Maggi這位朋友

留個名 今晚睇

逢有遊客都有警察24小時保護成本都幾大下

所以每年得兩三百個遊客

有冇限定遊客數量？

傳統Kalash木屋，依山而解，平台用來曬製堅果及各式食品

Kalash人生活清貧，比起尼泊爾的山村生活，Kalash少了種稻米的水田，所以更依賴多樣的水果堅果，主要食糧仍然是烤餅，很少吃米飯

Kalash Valley位於Chiltral縣，該縣西鄰阿富汗，東鄰巴控克什米爾，是西北邊境省面積最大的縣
一山所隔就是塔利班組織，山谷內曾經佔領過並且發生大範圍槍戰，致使很多遊客望而卻步

塔利班在2011年突襲當地警局造成40人亡之後，幾乎就不再有遊客了，Issac告知我們曾有一位希臘旅客被塔利班虜走，警衛政策從此開始
儘管塔利班已經退出該地區，但每年仍會有塔利班劫殺牧羊人，我們回港後，由Issac的Facebook所知，2016 年又有兩名Kalash牧羊人被殺，也失去了幾十頭羊

在塔利班入侵之前旅遊業的繁榮給原本封閉的Kalash帶來新氣息，這對Kalash人來說或許是件好事，但對遊客來說，原汁原味的傳統文化可能會沾染了別的東西，Kalash的魅力也就不復再，西藏就是一個例子
要探索古老的文化，一刻也不容再拖

我諗冇啦，因為真係冇乜人聽過Kalash，我出發前都只係識Kashmir

我們稱他為John，或Johnny
他是Kalash串燒三兄弟的一份子，Issac和Sam曾一起在大城市Lahore打拼，而John最遠也只到過Chiltral，所以他是三人中最純潔的一位
英語不佳，但他從來不會拒絕我們的要求，有求必應，願意為我們做下把位的工作，Issac未介紹之前，我們還以為John是旅館的僕人，現在回想，慚愧萬分

我

這間殘舊的小木屋是Johnny的家，他未曾戀愛過，一直跟父母生活，在兒時認識了Issac及Sam
三人中他最為貧窮，另外兩人在大城市打拼時，Johnny仍然活在Kalash山村，春種秋收，日復日，年復日，純真的性格一直維持，沒有被城中瘴氣污染

這種果我們還是首次見識，但未熟透，不能食用

Johnny拿出家中的核桃招呼大家，核桃一直被標榜為健康有益的堅果，在香港的價錢絕不便宜，但在Kalash卻是隨處可見的食物，我們享用最天然的堅果，大飽口福

牧羊或牧羊的民族絕不會浪費牲口的生命，在物盡其用之下，乳酪成為了當地特色食品之一，新鮮原味的乳酪很酸，配上堅果後比較容易入口

佢地每日都玩緊死亡遊戲

出發前決定去Chiltral的原因是阿寶在網上看見了依山而建的層層疊小木屋，覺得很有趣，不親眼目睹不死心，於是我們不惜坐上幾十小時的九死一生盤山小巴，在崎嶇中到達Kalash山村

參觀完小木屋後，斷背兄弟不禁慨嘆，除了見識了Kalash建策文化，還交了Kalash朋友，不枉此行

傳說在二千多年前，亞歷山大大帝東征到今阿富汗東部時，麾下的某位將軍帶領一隊士兵與當地人成婚，從此留在了今天的Kalash山谷

雖然留下的原因不得而知，但他們卻因征服者的驕傲而保持著自己的傳統並拒絕接受此後的民族與文化融合，最終形成了外界所稱的“Kafir Kalash人”，對伊斯蘭而言，也就是異教徒

Issac Facebook 個件事

巴打用咩相機

睇阿富汗可以抵抗伊斯蘭文化唔簡單

Olympus OM-D E-M5

唔係好明白

離開山邊小木屋，我們在回程路中走到農田邊，貪玩的年青人看見剛可收成的肥美粟米，那忍得住手

由念慈負責把風，我們走入田中摘粟米，Maggi雖然是正人君子，但在鄉村美食面前，他竟然身穿制服地加入小偷行列，與我們同流合污

回到旅館，我們在Issac父親的專用廚房烤粟米，Issac父親經常使用柴火煲奶茶，招呼一眾到訪的老鄉親
在Issac父親在，就不怕沒有熱奶茶
有時念慈阿寶想沖熱水涼的時候，也需要在此煲水

香港一般食用的粟米不外是中國甜粟米或美國基因改造粟米
但南亞的粟米都不是甜粟米，含水量也很少，口感較硬，很有嚼勁，容易飽肚

呢隻叫糯米粟

Yes，學到野 ，不過南亞個邊種既糯米粟多數都係米白色，未見過有彩色，燒完好香口

被回教包圍都可以保持自己文化宗教

其實有血有汗遲d會講多d

香港街市間唔中都有得賣
不過係白中有啲係啡色 老母好鐘意食
半條就飽

推，一次過追翻曬好過癮
Passu glacier一眼望落去全部係冰川，屈機到呢

係南亞國家想搵超甜粟都搵唔到，全部都係 糯米粟

巴基斯坦有十幾條冰川，最屈機個幾條比較難到達

第一次追遊記 好好睇

btw一心同呀寶出文風格好唔同

講多d黎聽下

咁就出野快d唔好加鐘啦

作為歐亞板塊中一大片浩瀚的伊斯蘭世界裹唯一的異教族群
Kalash人在幾乎密不透風的伊斯蘭包圍中頑強地保持著自己的信仰和獨特的風俗習慣

藍綠色的眼睛底下，Kalash人熱衷於音樂和舞蹈，並以擁有古老獨特的傳統為傲，不願背棄自己的文化

Kalash人喜歡在廟宇、住房及家具上雕刻上華麗的裝飾，並在墓地豎起祖宗的雕像，更喜歡喝酒

於是痛恨神像和酒的伊斯蘭人民感到被冒犯

1895年到1898年，阿富汗埃米爾興兵鎮壓 「異教徒」，強迫Kalash人改信伊斯蘭教，將其吞併

由於Kalash人當時隸屬於（非自願）英國勢力範圍內的Chitral國而逃脫了被迫改變宗教信仰的命運，但時勢所迫下，Issac見証了不少Kalash人為了利益而改信伊斯蘭教

近年kalash人改為信仰伊斯蘭教的人數越來越多
信仰自由他人無權干涉，作為外人，對於一個特殊的文化慢慢消逝，只感到遺憾
但也絕不及堅守民族文化的Kalash人心痛失望

每個人都會被時代放逐，每個人都會在潮流中擱淺，kalash人的經歷也是每個人的故事，香港人又有何分別

全球化某種意義上將是一種集體化的去個性過程
Kalash會否伊斯蘭化，仍是未知之數，但當國家機器開始運動推動，Kalash伊斯蘭化將不能逆轉，大勢所趨，無法阻擋

就如中共將香港統戰一樣

幸好巴基斯坦還有伊斯蘭的民族領袖為Kalash民族發聲
Imran Khan，巴國的殿堂級板球國手，現今的政治明星，公開支持保留Kalash民族文化，為四千位Kalash人民打下強心針

Issac表示，山谷中只有少數伊斯蘭教徒，Chiltral的伊斯蘭教有時會利誘Kalash人轉教，但信仰是個人選擇，Issac只能無奈地接受
山谷內外的兩個民族仍然河水不犯井水
但若在Kalash人的盛大Joshi節時有人搗亂，以伊斯蘭教條教禁止Kalash人飲酒，
Issac表示Kalash人會毫不留情地將搗亂的人趕走，甚至擊殺
所以在Joshi節時，伊斯蘭警察一般也不敢進入村內，也不會擾亂Kalash人的節慶

kalash人默默恪守著外人無法了解的民族自豪，但任何一個民族都會有被同化的擔憂 ，kalash人內心的恐懼，也許就是怕同族人抵受不住伊斯蘭教徒的利誘

睇完好想去 但淨係去過西藏(雪頓節同藏人逼左五個鐘仲病埋 )睇到你地識新朋友每一個故事都好感動 同埋有人同你一齊癲周圍去又夾得埋真係好幸運 第時有機會去都應該會跟你咁玩 btw快啲出文！

有一種說法，Kalash人是古希臘的後裔，先於亞歷山大和他的軍隊抵達這一地區
他們釀造葡萄酒，死後葬在雕刻木棺中，並在公元前327年的春天迎接了亞歷山大大帝的到來

但也有說是很久以前從中國以北草原部落遷徙過來的一個民族，更有人說Kalash人來自南亞，所有說法均沒有得到科學論證，就連現代化的DNA分析也出現了分歧，Kalash人的身世仍然是一個謎

時光長河下的人類變遷， 創造了世間百態，豐饒的文化以及促進了民族融合

巴基斯坦人口最少的一個非穆斯林民族，Kalash人，他們有金髮、藍眼睛、白皮膚的，人種上和雅利安人有緊密的聯繫，不知是否早期的民族混血，令他們長相有點像歐洲人

而我一直覺得Sam很像西班牙人

Kalash人得到很多歐洲政府的「親情幫助」，出錢修建學校、醫院，水管等等，不知是否「親友間的義務」
所以kalash人的教育和生活水平在巴基斯坦並不算很差，只是洪水破壞了很多基建

[

Kalash婦女平日都會穿上艷麗精緻的長裙，並戴上裝飾著絲線、鈕扣和貝殼的頭飾，讓人眼前一亮

如果不是服飾差異，外來遊客幾乎難以區分Kalash人和當地穆斯林女性的分別，二千多年的時光慢慢地將人民間潛在的差異融合

區分她們最直接的標誌便是婦女們身上的黑袍以及頭上的飾冠
有別於穆斯林女性的包頭服飾是這個少數族裔最後的旗幟，在更好的生活與更多的Kalash人之間，更多族人願意選擇後者，也許這就是Kalash民族尚存之因

香港人能夠自成一個民族嗎？先看看多少年青人會在移民海外和留港抗爭中選擇後者

我想大家都心數有留，當你有移民條件時，仍然會有Kalash人的堅持嗎

愈寫愈Sad
MotherFucker

都係唔好成日拉返去香港了

西藏 我覺得係西藏生活既西藏人都好難同漢人交心
老個代一係不問世事，一係心中好憎中共
中個代就想盡快上岸，唔會同你講感情，最多酒肉朋友
新個代就快連真正既班禪喇嘛係邊個都唔知

反而係印度達薩識既西藏人先交到心，到而家都仲有聯絡

去旅行識朋友可以令自己認清真實既自己 祝你早日出發

伊斯蘭開齋節，教徒會宰羊，Issac和Sam去了朋友家，買了一些羊肉拿回來，一人一口，很快就吃完了
Kalash人在重要節慶才宰羊，我們也買不起一隻羊，所以大部份時間都食素，在山村生活非常健康

某天早上下雨了，大家在屋中玩鋤大D，我去了河邊拍照

午飯後，我跟Issac媽媽及妹妹分享旅行照片，她們興趣盎然
可惜媽媽不懂英語，我未能分享趣事，只好不斷以Kalash語言打招呼
在Kalash生活了五天，Issac教了我們基本的Kalash詞語，我們都是以媽媽稱呼Issac的媽媽，令她心花怒放，不停向我們有講有笑，靠其他人翻譯

雨後放晴，Issac化身白馬王子，騎著一匹駿馬路過，可怕馬匹要盡快還給馬主，我們無緣一試騎馬滋味

黃昏時，Issac及Sam各自駕駛自己的電單車，邀請斷背兄弟上車，作為明日Bike Trip的試練

事源Issac決定了明天帶我們去Kalash最大村莊Bamburate，而查詢後得知沒有Share Jeep，只能以自己的電單車前往

由於兩條村莊相距廿多公里，路況崎嶇，所以要在今天練習一下載人駕駛
結果兩車都在同一個上坡路發生了事故，不幸翻側，沒有釀成嚴重傷亡，只是皮外傷

對於這種剌激的Bike Trip，斷背兄弟未出發先興奮

傍晚在河邊沖涼洗傷口，氣溫跌至9度，但身體飽經磨練後已能輕鬆應付這種冷水澡

晚飯後，要釀酒環節
早幾天採摘的葡萄終於大派用場
Issac帶了一部手動的攪拌機去儲存倉
在勞力下，濃厚的葡萄汁漫漫流下來，倒了一杯嚐鮮，就如瓊漿玉液，甘味潤喉，實是人間極品

經過一小時苦力工作，十多公斤的葡萄變成了幾十公升的純汁液，殘渣則成為了牛羊的飼料

葡萄原液仍需放置數天，讓雜質沉澱，方可進行下一步工序

本來是如此美好的一天，我們可惡的Maggi警衛卻在夜深時破壞了一切

Maggi知道了我們明天Bike Trip去Bamburate的計劃，便嚷道必需要有他的陪同才可出發

Issac有一輛電單車，Sam也有一輛，共兩輛，每輛可載三人，共六人
斷背兄弟三人，Kalash串燒三兄弟三人，共六人，本來一切都如此原美，可惜Maggi卻破壞了這個天衣無縫的計劃

最純真的John首先放棄了他的位置，讓給Maggi
但斷背兄弟寧可投河自盡，也不願背棄我們親愛的Johnny仔

愈想愈覺得Maggi可惡，我們開始對Maggi不悅，同時不斷叫Issac想辦法，因為大家都對這趟Bike Trip充滿期待

Issac說以Maggi的警察身份，很容易就可以借來一輛電單車，但Maggi卻說Bike Trip是我們的主意，他不會為此去借電單車

斷背兄弟聽罷大動干火，怒屌Maggi
我地又唔係罪犯，做乜撚野要你跟出跟入，冇哂自由
你條撚屌平時又唔洗做D乜，而家叫你去借架電單車都唔肯
你冇車咁你就自己諗辦法囉，一係你跑黎追我地
你隻眼開隻眼閉啦，我地去玩，你留係度休息，返到Chiltral我幫你同上司美言幾句啦
屌，乜你咁硬頸架，軟又唔得，硬又唔得，叫你借車又唔肯，咁你想點呀

Maggi堅守底線，不借車，也不容許我們獨自出發，如果我們一意孤行，Issac日後將會受到警方的為難
目前唯一解決方法就是我們自行借來第三輛電單車，但Issac中午時已經問過其他村民，沒有警方擔保，沒有人願意借出自己的電單車，我們的現金在不多，不能用作按金去借車

在苦無對策之下，我們再次向Maggi發難，說我們打算徒步到雪山露營，我們只有三人營及三個睡袋，沒有多餘的裝備給你，你不怕死就儘管跟來吧

Maggi很認真到回答這是他的職責，就算他會凍死，他也是會跟隨我們行動

明知Maggi只是官方式回答，但我們也冷靜下來，不再潑婦罵街
這晚也想不出對策，所以只能在明天早上期望有奇蹟出現

maggi好似冇錯喎

Maggi咁撚硬頸

maggi真係冇錯但都好硬頸，冷靜過後大家都冇hard feeling
本來嬲嬲地想鎖撚住佢係間房度

冇計啦，始終係佢職責，佢有責任要睇住你地安全

借多架車都唔肯幫手

冇錯，只不過個刻大家都好撚火所以嘈得好勁，連issac都屌鳩佢
同埋maggi唔想揹鑊，唔肯幫手

最撚嬲係johnny仔話唔去，讓個位畀maggi
個刻真係想屌撚死maggi，點解john咁好人，但係就冇好報

留名
睇左多年遊記
斷背巴你真係寫得最好嗰個

未試過爬遊記文，好正呀名已留

強帖留名支持，好好睇

支持巴打 努力出文

突然多左人上水支持，我今晚會努力出文

就憑你一句，我要Cap Screen打飛機

追哂西尼印巴未 加埋已過十萬字

屌我等左個幾月先入黎睇個post，點知都係live左

好好睇
睇到美極話就算凍死都要陪你地覺得佢好慘但又好型棍

未 第一次睇你啲po咋

你去高登搵返背斷兄弟既Post，有排你睇

如果未睇斷背兄弟高登既遊記可以去睇返，順次序係西藏、尼泊爾、印度、巴基斯坦

Maggi扮型啫
如果我地真係上雪山，肯定佢會諗辦法阻止
不過遇到塔利班，我都肯定佢會保護我地

聽撚住先啦

靠你鞭策

一晚很快過去，醒來後怒氣消減，頭腦稍為清晰
開始想辦法解決眼前困局
到處借車不果，只好打消Bike Trip念頭
今天是中秋節，本來一日刺激的Bike Trip是最佳的應節活動
但最終還是敗給了當地的保護政策

眾人都悶悶不樂，只好跟小孩子玩樂，也是提升心情最有效的辦法

Issac是19 歲的長子，新生嬰兒是他的最小弟弟
Issac還有兩個妹妹及兩位弟弟，手抱嬰兒的是最小的妹妹
在比較原始的農牧社會，多人口的大家庭相當普遍

這天早上有軍人巡邏時走入旅館，Issac爸爸停下手上工作，招呼三位軍人
巴國政府為了避免塔利班勢力再次入侵，在山谷內設置了軍崗，是日軍人到訪，就是向村民詢問最近的安全情況
在巴基斯坦，每個軍人都是人民英雄，軍人的地位比警察高上十倍，Maggi連忙向軍人問好

Issac抱著最後一絲希望向軍人探問借電單車的可能性，我們連忙出現在軍人身邊，並以Urdu語說出了魔術般的短句： Pak cheen dosti zindabad （巴中友誼萬歲）

結果軍人打了一通電話，然後電單車就在廿分鐘後出現

雖然只是一輛很舊的電單車，但仍然能夠運作，眾人怱怱吃完煎蛋，立刻展開今日的Bike Trip

三輛電單車出發不到半小時，馬上遇到第一個難關：油缸空虛

在路邊油店停車後，眾人在店外拍門，沒人理會
等待期間，我們將昨晚買來的一大包糖派發給村中小孩，分享中秋的喜悅
致電老闆後，得知他去了Chiltral辦事
距離下一間油店有一段長距離，Issac的車也不知能否捱下去
但已出發，就不要回頭望，繼續起行，見步行步

Bike Trip是男人的浪漫，在山卡啦地方風馳電掣，更加是對心臟的考驗
經歷了昨日試練的意外，今天大家格外小心，以免樂極生悲

不消一小時，我們來到唯一的警崗，Maggi跟同事溝通了幾句，警察就放行了

警崗的位置在一個分岔口，一邊前往Chiltral，一邊通去我們的目的地：Bamburate

在這條崎嶇山路上，人煙罕至，可謂前不著村、後不著店
偏偏就在這段路上，Issac的車沒有燃油了
面對第二個難題，Sam也是愛莫能助，想不出辦法
這時連另外兩輛車的油缸也發出警號

迎面突然駛來一輛電單車，車主是Issac同村的人
Issac立刻問他借油，對方也爽快答應
Issac不知從哪找來一個空樽，然後對方開始放油到樽內，Issac再將樽內的燃油倒進自己車的油缸
灌了600ml 燃油，電單車再次發動

為了節省燃油，大家必須以最快的速度前往下一間油店，以免再遇能源危機
路況雖險，但Issac、Sam及Maggi均是訓練有素的車手，不論經驗還是膽量，皆屬高手級，車隊在崎嶇山路上呼嘯而過，只留下一片飛揚的塵土

我手持Gopro，Johnny手持啤酒樽，鏡頭將一眾愉快的臉孔記錄下來，車隊在一片歡呼聲中疾速前行

喜欣的盡頭是一記災難式的反高潮
Issac的電單車底部撞上了突起的石頭，啪的巨響又敲起了第三個難題

腳剎撞壞了，扭曲變形，Issac隨手撿來一塊石頭，將腳剎敲打，擊回原形
車輛底某個部件因破洞而滴油，Issac撕下了一片爛布，穩穩地紮在破洞上，止住漏油情況

簡單的維修不知能捱上多久，眾人不能耽誤每一刻，Issac的戰車繼續上路
不過其中一位乘客就要轉移到Sam的車上，減輕負擔

咁又去到 你哋旅遊運算幾好

在一波三折之下，一行人終於來到最近的油店，這裹距離Bamburate中心已經相當接近

貴為Kalash山谷最大村落，Bamburate是Kalash人的首府
Issac及Sam在洪水侵襲前到訪過，都表示這是真正的世外桃源

但經歷了洪水的洗禮，一切都已面目全非，Kalash三兄弟黯然失落

我們為三輛車各買了兩公升的燃油，油費當然由斷背兄弟附出
看見Issac的車損毀嚴重，我們內心亦過意不去

曾經的旅客天堂，現在樹木倒塌，道路損毀，萬物蕭條，百廢待興

房屋及學校等等的基建也不能幸免，在大自然下，人類再次慘敗
早在Passu冰川旅遊之時，友人已表示冰川融化會帶來洪水
認為全球暖化是騙局的人會堅持這是自然週期的暖化時期，就像過去的冰河時期，並非人為所導致

生活在冰川附近的人並不認同，世世代代的親身經歷，表示冰川在近廿年才開始大幅減退

要說服別人相信全球暖化是人為惡果很容易，要都市人改變生活習慣和消費模式卻是無比艱難

生活仍是要過，Kalash小孩樂天地活在山谷中，接受自然的饋贈與剝奪
我們帶來的糖果，只是最小的禮物，卻成為他們快樂的理由
當你在某地遇上某個不接受糖果的小孩，請小心注意他的心理狀況，不要讓他成為報紙上的一角

屎忽保佑，我地係巴基斯坦真係好多好運既奇遇

入油過後，車隊重新上路，此時Sam的手機鈴聲愈響愈密，原來他的秘密情人正在Bamburate等候情郎

在Lahore經歷過都市洗禮的Sam不再是黃毛小孩，他在旅館工作時，已因外國人的外表而飛來豔遇，處子之身亦早失去

有次一位外國女遊客向他道：I want some chocolate
然後Sam真的去了買朱古力給她，原來真正意思是想跟Sam造愛，結果Sam也成全了她

Sam的情人是同村的馬珍娜，而Bamburate的秘密情婦，只是他年輕時的錯，Sam已到了適婚年齡，他仍然未知自己的心屬誰
在斷背兄弟強迫下，Sam決定今次是最後一次與情婦見面，今天後將告別這一段關係，一心只屬馬珍娜

車隊終於到達Bamburate，在入村之時，發生了一件小插曲，我們遇上了一位巴基斯坦三軍情報局的特工

只是聽到巴基斯坦三軍情報局這個名字，一般人只會聯想到美國的CIA，英國的MI6等情報機關
但巴基斯坦的三軍情報局可不是這麼簡單，Issac可是一位關心時事的知識份子，三軍情報局對當地而言，簡直等同於塔利班

三軍情報局雖然是國家機構，而巴國政府也有參與反恐工作，但三軍情報局卻與恐怖分子有莫大關聯，我們先來看看三軍情報局的醜聞

2007年，阿富汗當局表示一名被扣押的塔利班發言人哈尼在審訊過程中承認穆罕默德·奧馬爾正在受到巴基斯坦三軍情報局的保護，住在巴基斯坦的奎達市

2008年，阿富汗政府指責巴基斯坦三軍情報局介入了先前針對阿富汗總統卡爾扎伊的未遂暗殺行動

2010年，倫敦政治經濟學院發表一份報告，指有確鑿證據顯示巴基斯坦三軍情報局不僅為阿富汗的塔利班好戰分子提供資金、訓練和避難所，甚至還是塔利班領導委員會的成員

2010年另有報道指巴基斯坦三軍情報局要求塔利班殺掉所有人，包括警察、軍人和平民，以威嚇人民

2011年，美國法院審訊涉嫌參與2008年孟買連環恐怖襲擊的疑犯塔哈瓦爾·拉納，有證人指稱巴基斯坦三軍情報局是「虔誠軍」和「穆罕默德軍」等好戰組織的保護傘，三軍情報局向他們提供軍事和財務上的支援和訓練，在制定攻擊孟買的計劃時，虔誠軍和三軍情報局之間合作非常密切

以上種種連繫在Issac眼中並非無中生有，例如以往塔利班洗劫Kalash村莊時就會有三軍情報局的人員阻慢軍方的工作，導致每次都找不到兇手，所以Issac極討厭三軍情報局的人

這時眼前的一名三軍情報局特工展示出他的工作証，Maggi看見後也不禁退後一步
三軍情報局的人開始查問我們的行程，到過的地方，
當時我們不清楚三軍情報局的惡名，所以只當他們是便衣警察，查問過程中沒有異樣的氣氛
這時Issac走過來要求他再次出示証件 然後叫我們不要出聲，讓他來解決

Issac以凌厲的語氣對特工說話，特工也開始大聲呼喝
由於他們並非以英語文談，我們不知道所謂何事，兩分鐘後，村民開始聚集，連同警察在內，幾十人圍觀這場唇槍舌劍

Sam中段也有加入戰團，唯Maggi及Johnny一直叫他們冷靜，不要惹上麻煩

氣氛愈發緊張，Maggi叫我們千萬不要拍照，大約五分鐘後，雙方停止爭論，然後各自離去，沒有釀成嚴重風波

事後Issac解釋了他對三軍情報局的恨意，表示看見那位特工輈張跋扈、不可一世的濫權神態 ，心中就有火
於是上前理論，叫他尊重他的客人，換來的當然是三軍情報局特工的還擊，幸好最後也能大事化小，平息干戈

多番波折，我們終於走到谷內，Issac帶我們參觀的首個景點竟然是墓地
Kalash人的墓地很特別，他們會以木頭雕刻神像，死者在木棺中落葬
但在參觀期間，一副副遺骨竟是出現在土地上，晚上一定是森寒的場景

走過墓地，我們來到Sam情婦的村落，情侶在眾人面前沒有親熱，只是簡單交談兩句，然後Sam就向老人問好，應該是村中的人情世故

Sam的情婦端上了堅果來招呼客人，跟其他村落的情況相似，日間的木屋沒有男人，只有婦女和小孩

圖中身穿黑白衣服的少女是一位美人，在問清楚她沒有丈夫的情況下，阿寶希望跟她來一張合照

金髮碧眼的美女十分害羞，當阿寶走近還未開口時，她已急急逃跑

為表誠意，阿寶馬上學了一句當地語言，然後誠懇地邀請美女拍照：可以跟我拍一張合照嗎？
奈何美女過於害羞，在其他女性的笑聲下，她始終沒有望向鏡頭
阿寶只好向老婦下手

沒有在此過夜的打算，短短逗留了一小時就要回去了

來程用了接近四小時，返程最快也要三小時，車隊在下午四點出發

才離開了十五分鐘，到Sam的電單車出問題
爆軚了，必需找間維修店處理

修補內軚時，我們再向小孩派糖

補好了內軚，斷背兄弟付款離去
幾分鐘後，輪軚再次發生問題
回到維修店，今次爆了外軚

Sam說店主是個大仆街，因為換上一條殘舊的N手軚，竟然向同鄉收取4倍的價錢

不緊要，今天一切由斷背兄弟付款，最緊要大家開心

洪水破壞了道路，回程時大家都要做老漢，落車推車

Bike Trip精彩的地方就是挑戰這些意想不到的路況
每次解決難題是都要通力合作，闖關挑戰，過程絕不輕鬆
但最能夠感受生命的節拍，一直在燃燒的青春，喚醒了每個人內心對冒險的追求

這刻還有半片藍天，下一刻，豆大的雨點就降落到眼前，曚糊了視線

每次探索新事物新文化，都不必理會結果
要享受過程，就算最終是損手爛腳，我們至少得到寶貴友誼
患難見真情，下雨後洪水隨時再臨，但我們不怕，對大家充滿信心，一行七人還要活命回去賞月

剌激的Bike Trip是整個Kalash之旅的精華，我們跟Maggi先經過吵鬧但今天友情又得到昇華，因為他載著肥仔Johnny一直令到小腿皮膚嚴重磨損，也沒有任何怨言，是真漢子

除了滿身塵土，斷背兄弟也學會了修車技巧，是難得的經驗，相信對下次的電單車之旅有莫大卑益

最後半小時，車隊在黑夜中回到旅館
我們去了買雞、蠟燭及一大袋零食，預備今夜的狂歡

在廚房內，女士們如常地製烤餅
男士輪流洗澡，有的去了河邊宰雞，兩頭活雞將會分別用來製作巴式蕃茄雞煲發港式蒸雞

烤餅很快製作好，大家隆重迎接中秋之夜，因為這是斷背兄弟在Kalash的最後一晚

Kalash人的蕃茄雞煲十分惹味，大家經歷了一整天Bike Trip，都餓狗搶屎地爭食

反觀，我們的港或蒜蓉豆豉蒸雞沒有白飯配合下，顯得黯然失色，大家只搶吃蕃茄雞

中秋節是華人社會的重要節日，八月十五的月光， 比起年宵之夜的月色，更多了幾分悲喜交集的味道

斷背兄弟在異鄉過中秋， 未能回到家中團圓，既是遺憾，也是驚喜
小溪旁山谷內，沒有人工化的光管燈，沒有塑膠製的電子燈籠，更沒有幾百人在同一座公園內玩的煲蠟遊戲，雖然只得滿月一輪，也未必見得寂聊

今夕的夜空沒有華彩，但迷人的月色仍舊，木屋露台上， 六個天涯浪客聚在一塊， 享用著方木桌上的零食和熱茶 ，忽悠地迎著晚風，等待一輪滿月在樹枝椏上緩緩升起

縱然缺少了一盒雙黃蓮蓉的甜膩 ，仍無礙三位港燦分享各自對中秋佳節的思憶， 維園的彩花燈謎會， 紙製的玉兔燈籠， 澄黃星狀的楊桃 ，滿盤紅蠟的月餅罐，一幕幕色彩豐富的童年畫面再次浮現，彷彿中秋明月只有稚童那麼高，只有花叢那樣矮

不知天上宮闕，今夕是何年？
月宮嫦娥，今不復見，原來最深刻最真實的中秋回憶，都已伴隨著那本九十年代的快樂龍， 一同埋藏在心田內那片最稚嫩的綠草中

茶過三巡，手腳回暖，抬頭一望，一輪滿月已高掛在木屋的簷邊， 六隻瓷碗碰杯交盞， 濺起了一桌金黃月色，再呷一口念舊之愁，
三位kalash兄弟在家鄉聚首，珍惜相處時光﹔ 三位斷背兄弟在異國懷舊，追憶已逝往事

山谷的下沉冷風將眾人趕回室內，一心阿寶把買來的白燭悉數點亮， 柔和的泛黃燭光照亮了漆黑空洞的房間， 六個血氣青年驅趕了黑夜的寂寞 ，將熱鬧的氣氛在午夜延續

在石屎森林般的城市裏過中秋， 永遠帶著一絲幽冷的哀愁， 金黃的月色照射在青冷的石屎牆上，令人感到傳統節慶與這個冷寞都市格格不入

在異國山村過中秋雖然沒有氣氛，但聽著Kalash串燒三兄弟分享他們的故事，卻最具團圓的感覺

在房內點亮了白蠟，柔和燭光令人昏昏欲睡
為了振𡚒心情，大家先播音樂，Kalash人聞歌起舞，斷背兄弟也加入舞團

跳到累了，大家一邊玩啤牌一邊享用零食

直到三更過後，Kalash人酒後吐真情
首先是Sam，他決定了要向馬珍娜求婚，結束王老五生涯
然後Issac也自爆他破處的經過，原來是Sam帶了他去Lahore叫雞，當是成人禮，而且還是一隻雞，輪流食，當然是較年長的Sam先享用

Issac和Sam已是襟兄弟，他們在Lahore也住在同一個月租單位
相處好，同住難
有次他們在屋內因小事而大打出手

更直言不打死對方不罷休
結果大家頭破血流，事後養傷期間仍是同住
不過處於冷戰狀態，互不瞅睬
最終還是回到Kalash山谷時，由Johnny仔作中間人為他們破冰

鄉村少男，如何接受萬惡都市的洗禮，若他日出人頭地，又可以拍成一套「我來自潮州」的Kalash版

聽故事直至天明，又到了離別之時，旅程間最不捨的時刻就是與新相識道別，因為大家都害怕這是唯一也是最後一次的道別

但沒有辦法，每段經歷都會令人成長，信相Kalash給我的見識會令我再次燃起回來衝動
正如三年前的尼泊爾山村，我們最終也能重縫舊朋友

前往Chiltral的車已停在旅館前，此刻我和阿寶決定今天還有一個最後的任務要完成，明天才離去

早上休息了片刻，立即計劃行動

昨晚Sam吐露心聲，表示對馬珍娜的感情是真愛，願意與她結婚
Issac及Sam也表示第一次看見Sam如此認真地流露出對一個女孩的愛意，相信他今次是認真的

Kalash在男女禁忌森嚴的伊斯蘭文化包圍下，Kalash人的男女關係始終保持著自由的自然狀態

就在今天，我們鼓勱Sam向馬珍娜求婚

雖然什麼也沒有預備，但Kalash人就是這樣簡單隨意，何況Sam也是一個「有車有樓」的男性，成功率大增

在日落之時，15歲的馬珍娜出現，Sam將她拉到河邊，然後他倆獨處了十分鐘

馬珍娜離去了，Sam回到我們當中：我成功了，她答應了我的求婚，但她現在年紀輕，待她成年，我們就會結婚

聽罷我們都忍不住立刻恭喜Sam，Issac更是興奮莫名

這段求婚經歷在都市人眼中好像是太過兒戲，但對於Kalash人，繁文縟節根本不重要，只要心有所屬、互相喜歡，他們就是幸福的一對，不須父母之命或媒妁之言

從Sam喜悅的神情，斷背兄弟知道我們完成任務，可以安心離開Kalash Valley

內有Sam求婚感言

可氣live左

如果你個一口氣係由西藏開始咁就真係不得了

LLLLLLLLLLLLM

乜撚野呀 無啦啦係冰川到痾屎 笑到我gapgap聲

好仆街 人地訓覺就咪玩人啦
btw 第2個細路個樣好似wrong hole

班警察都幾好人
你地班友唔知死去玩命又要日日義務貼身保護你地

到底點解佢地明明開hostel都要free畀人住
咁佢地食乜

警察好可憐呀
佢地心諗：你估我想呀？？

女主人好細個

做緊FYP 唔小心click左入黎
由頭追到尾
我估文縐縐啲既係念慈

好羨慕你地搵到旅伴咁合拍
可以一齊流浪式旅行
邊到搵

我都好想去吉爾吉斯呀

btw 想問下你地影完d相係咪有返去大執過黎？

想問下你地影相嗰部機係咪

呢部？

忍唔住喇

冇錯，第一代
鏡頭係kit鏡

到底點解佢地明明開hostel都要free畀人住
咁佢地食乜 [/quote]

想體驗一下couchsurfing精神
成個旅程我有4次couchsurfing都係住係人地開既旅館或酒店

佢地賺少d錢當識新朋友，順手推廣當地文化

念慈冇打文的，你由西藏開始睇？
如果係你會見到念慈打過篇女性長途旅行月經點算既野，仲有一兩個係印度既經歷

旅伴是緣份，本來4個人出發，有個女仔畀阿寶勸退左，又是另一個故事了

自己去旅行也不錯，比較自由，我地3個人旅行間都不少爭吵，只係冇落太多筆墨去形容

吉爾吉斯夏季去比較多野睇，用bno有兩月免簽，夠時間去溝女

相片有用lightroom調較過，有大執有微調

再推

你哋用特衰bno仲話其他？

想聽下你地因咩事鬧過交喎
淨係記得之前阿寶唔知因咩事教訓過念慈

你地gopro收音咁好既，
Hero 5 收音好撚垃圾，落埋gimbal 仲收到摩打聲
成條聲用唔到

一個文風調皮d,一個平實但描寫得細膩d
定係我諗多左，其實係一樣

得兩本，冇其他Passport ， 我整唔見左阿寶張強國通行証，搞到路線冇哂彈性

上次阿寶教訓念慈係因為念慈遲到，差D錯過左班長途車
念慈教訓我地就係起Islamabad Margala Hill，我地講念慈壞話個陣畀佢聽到

我地主要係話念慈唔夠主動，久而久之就依賴左男性，當我地係導遊，而我地成日會叫佢帶頭叫佢為團隊做決定，減少導遊同團友既關係

念慈最近一次唔高興就係去Passu冰川個陣，落山時我地冇等埋佢，各有各走

其實每個國家都會有不快事件，不過過一兩日就冇野，大家都唔係小氣之人

Gopro收音真係幾廢，收得好個D應該係用Sony機拍的，有時我地會加個Mic去收音
其實出發前都有諗過買gimbal，不過個陣未有官方，結論係Gimbal加外置收音

你地幾時有下一次行程

今個Post全部係一心打文
之前幾個國家就一心阿寶一齊打，出文前由一心校正，確保文風唔會差太遠
其實一心阿寶文風都好相似，可認真可輕鬆，唔洗點改都Match
反而要念慈打文就真係搞唔掂，1999

長途旅行真係唔知，我都好想再出發

親後生去多幾次

Hero 5 個usb c to 3.5 多謝$460 仲未計個mic
用電話加個clip mic都冇咁嬲
如果有大廠岀支usb c mic就

屌 我地Hero4 個陣都畀原廠價嚇走左
最尾淘寶買幾十蚊就算

承你貴言

我反而係為左睇靚文追post 真心覺得寫得好好

慚愧 Kashmir篇文筆冇乜花心機
西藏尼泊爾印度好似好少少

風景人情篇幅平衡 而且用詞好 尤其係啲四字詞

就黎到巴基斯坦既結局，黎緊會有大量香港特色四字詞

轉左連登之後，有排停左好耐
以為已經爛左尾
而家keep住更新已經好好了

過左巴基斯坦就唔會爛尾，之後國家可以好快出完，要講既唔多，應該比較悶

屌, 睇到話有特色四字詞滿心期待, 結果live咗

BTW 好文大推, 得閒再追返你啲舊文

最鐘意睇人Live左
舊文都有排你睇

好仆街

一直都live 緊

四字成語作文

係車房老四字真言

一本特衰 一個本bno

15歲，Sam咁快落訂

冇錯

農牧社會係咁早結婚
好彩既係佢地兩情相悅先會結婚
南亞有好多強逼性老夫少妻
15歲女嫁個40中佬都好平常

其實中亞免簽邊合多

唔早啦，香港處女要去產房問口排籌啊，然後等18年

中亞簽証年年都變，我去個年BNO免簽吉爾吉斯，HKSAR免簽哈薩克，其餘三國都要簽証
聽講塔吉克想開放旅遊業，黎緊會有較多免簽証國家
烏同土就十分封閉，申請亦較煩

咁香港女仔幾幸福，有得揀老公

其實你哋去咗幾耐

三百幾日，唔夠一年

明日先得閒出文，黎到巴基斯坦尾聲，去到bbc所講既炸彈之城peshawar，劇情會大暴走仲上埋當地報紙

預計今個星期就會完，之後就出阿富汗

有文睇有片睇
高汁

收到

巴基斯坦人係咩成日叫雞架？

咪*

唔清楚喎
不過可能壓抑越大慾望越大

3點幾睇到而家 而家7點幾終於追到live
訓醒教再睇番之前果啲遊記 早抖

原來要睇咁耐

三百幾日有冇食過女？

唔答你住，出到俄國會講下

你啲片我睇足架
跟住又google下啲歷史 差唔多啦

莫非食仔

係喎，d片都唔短
咁睇完頭四國可能要大半日
記得順序：西藏＞尼泊爾＞印度＞巴基＞kashmir

畀仔食又如何

唔鳩up，到時就知

屌你出文好似阿伯痾尿越出越慢

擠都唔出野

推一推

推車到變老漢都冇野出

唔通係念慈

如果聽日出唔完，後日都一定會完左佢

聽日俾個官你做啊

文未

你地有人讀設計

冇，鳩畫

鳩畫都咁正天才

劣作，見笑
畫左係西藏山南某間旅館房中

文呢

打緊

唔緊要啦，d文一直都係咁正
bike trip正到hihi,睇到好似玩gta咁
btw念慈都好好架啦，我仲記得佢係個貧民窟獨遊個幾篇，好似係

成日都live架啦 又live 左

我同阿寶執過先敢出念慈既文
BikeTrip可一可再，下次再試

醒喇

飢饉十小時

歡樂時光過得快，又係時候講拜拜
旅行是與新識朋友的經歷，只能銘記心中，
未來會否再相遇，仍是未知之數，大家於黎明時份相擁道別

翻山越嶺，來到Kalash，山谷內岩石嶙峋，綠樹藤蔓纏繞，
山峰參天，蒼翠欲滴；
在綠草掩映中，經歷了一週山村的純樸生活，
清磬縈迴，鳥唱悠揚，尤如活在蓬萊仙境

一個月內飽覽了Kashmir及Kalash的奇麗風光，甚至一度萌生了在此隱居的念頭，
不過闖盪之心仍然熱熾，更多風情地貌留待我們發掘

提起包袱，私家車司機響安催促斷背兄弟，連同Maggi及兩位下山的青年，七個人塞進了一輛小小的汽車內

急驟的馬達聲響起，車輛駛入崎嶇山路上，揚起漫天灰塵，
回頭望，已經看不見那間滿載溫情的小旅館，正式告別了這片世外桃源

入村時坐小貨車，弄得滿身瘀傷，離村時坐私家車，座位較舒適，但四人同坐後排也是一種折磨，三個半小時後，我們回到了Chiltral

車停在國家旅遊發展局的門外，職員以為我們是投宿的，
我們表明了目的地是Peshawar後，職員遞上了三份Peshawar的旅遊簡介，
我們沒有閑情去查看這張傳單，只想盡快出發起行，
Maggi卻要先帶我們去警局報到 ，因為我們需要申請通行証

飢饉十四小時

在警局簡單地填寫下一站的資料，局方說路況安全，可以放行，完全不須辦理Maggi所講的通行証

三人開玩笑地屌鳩Maggi，他也傻傻地笑了，然後說要送我們去車站

很快到達車站，立刻購買車票，免得誤時
距離開車還有半小時，Maggi說請我們吃點東西當是最後餞別一餐，我們謝絕他的好意，因為他薪水微薄，還不如留點錢去養家吧

Maggi也甚是好客，他留下了電話給我們，叫斷背兄弟下次再來巴基斯坦時一定要找他，他會帶我們去他的在Chiltral的家鄉，以家鄉美食招待我們
三人暫時心領了這份美意，若有日重臨，希望他還會認得我們這三個整天捉弄他的香港人

上午十一點，小巴抵達，是熟悉的改裝貨Van，小小的車廂很快又塞滿了廿多人
幸好今次我們一早上車，進佔了司機後一排的座位，出入較方便，伸腳空間也多一些

壞處是這是三人座位，司機卻硬塞了第四位乘客在我身旁，近車門一則的那個坐位椅背可以摺疊，方便其他乘客出入，不知是否這原故，這座位比同一排另外兩個座位低了兩吋
不幸的我正正坐在兩個高低不一的座位中間，左邊屎忽沉下，右邊屎忽升高，必須以腰力平衡身體，才不致投向左邊的巴基男的懷抱

Peshawar是平原市區，需然途中會經過幾個危險地區，但警方也不會委派持槍警員上車同行，只須要在幾個檢查站落車登記
去到上山前最後一個檢查站，天空開始飄落雨點，這個檢查站等候時間特別長久，軍方人員又喜歡向我們問東問西，車上司機及乘客開始不耐煩，響安催促

想不到這幾嚮喇叭聲尤如奪命符咒，重登小巴後，迎來了旅程中地獄車程的榜首，也經過了臭名遠播的Lowari Pass，一段每年皆有人喪命的山路

飢饉十六小時

今天沒有食早餐，上一餐是昨日晚餐，上車前本來想買一點乾糧，跟Maggi聊天下也忘了這回事，嘴巴已經十六小時沒有咀嚼，司機表示半小時後會停車午餐

但這半小時內地貌急促變化，如同進入了一場夢幻電戲般
司機猛踏油門，車的引擘如同猛獸咆哮，震耳欲聾
小巴駛離了油柏路面，好像莽牛般朝山上的泥濘山道急奔而去，經過了十九曲三十三彎，山下的公路漸漸消失在濃霧的餘影中

雨點沒有停止，也沒有變大，綿密不斷地軟化泥濘，車輪越沉越深，越走越慢
越往山上去，天氣變化越大，寒風不斷由窗縫中送進，乘客牙關開始打震
緊緊關上車窗，山邊未融化的積雪開始映入眼簾，我們的羽絨卻放置在車頂的背囊中

半小時過去，車輛停在山上唯一的食店，其他路經的車輛均停在此店，在寒風中享用熱辣的羊肉咖喱
我步下車廂的一刻，差點跌倒在滿地的濕泥中，原因是高低不一的座位令我腰骨劇痛
強忍疼痛，舒展一下筋骨，感覺稍為好轉

食店內人頭湧湧，起碼有五六十人，卻看不見排隊的序秩，當地人以我們不懂的語言溝通點餐，很快有人將食物送到食客桌上
我們禮貌地向店員求助，本來他正了解我們的需要，但門外又湧入一批新客人，他無暇理會我們，自顧服務其他客人

一個同車的乘客已用畢午餐，想幫我們點餐，向他告知了我們的需要後，他向老闆講了幾句，再叫我們坐下等待，然後就逕自離去

等待期間，店小二為我們倒了三杯熱奶茶，一口熱茶落肚，手腳稍稍回暖
用茶時食客不斷進進出出，老闆忙碌幹活也沒有停過手，我們也期待著那一碟咖喱，向老闆催促了幾句，他沒有理會，我們只好再等

茶杯已一滴不剩，離去的食客越來越多，老闆也不在忙了，我們有感不妥，此刻再出去向老闆查問我們的點餐，老闆卻悠閑地問：what do you want to eat?

如果當時有拍攝，應當可以拍下我在寒風中七竅生煙的模樣，我按耐著狂怒的情緒，留下一句：屌你老母
然後就回到車上

當時還有十五分鐘的用餐時間，我不知道同伴們還有沒有用餐，而我只是選擇了留一口氣暖肚，在車上享用十五分鐘平整的座位

飢饉二十小時

事後証明我不進食的決定是正確的

乘客再度上車，車輛繼續往的Lowari Pass前進
斷背兄弟三人有一種坐長途車的默契，這一程坐窗口位的，下一程會讓另一人坐；車程開始後，就不會調位，除非車廂有剩餘空位

於是，我再次在那個相差兩吋的怪座上艱辛前進
背痛很快傳來，我默默忍受，同車人在5度的寒冷環境下，也是默默忍受，大家都只想盡快經過這段寒冷的山峰，回降至溫暖的山腳地區

窗外的積雪變多，彎曲的盤山路將盡，可是後座的乘客不斷擠壓我的椅背，我想他們也是被迫的，畢竟崎嶇的山路令車輛震動不停

在狹窄的盤山路上，每當有對頭車駛來，都是考驗司機的時刻，稍一差池，必定又要付上生命

我有幸在此打文，向大家表示這程車沒有人死亡，已是一種幸運；有人怕了這段山路，選擇了飛機，空難卻還是發生了，全機人罹難，這是半年前的事

Lowari Pass是Chiltral通往城市的唯一道路，在大雪封山的冬季，若想進出Chiltral，還須步行上山，需時一星期以上

平安經過了Lowari Pass，車輛下降至山腳，柏油路重現，司機風馳電掣，不浪費每一刻，因為最後回到市區的路段很有可能會塞車，最壞情況會延誤數小時

打開車窗，氣溫回暖，濃霧散盡，不見積雪，本是怡人的天氣，可惜我的背痛及屎忽痛快到錐心的程度，我努力閉目入眠，希望可以壓下痛楚，卻還是徒勞

體內的五臟開始翻滾，感覺極差，我一直沒有坐車嘔吐的問題，這一刻還是忍不住了
體內一股不可抵抗的力量由肚中狂升，直沖上喉，我緊閉雙唇，硬生生地將一口奶茶吞回肚中

此刻的我仍然閉目，意識開始模糊，精神渙散，心中想叫司機停車讓我嘔吐，但我知一開口的結局就是將奶茶噴滿車廂

我偷偷張目，念慈閉目養神，阿寶無力地呆望前方，我只好不停改變坐姿，讓自己不太難受
結果奶茶還是再度沖上喉嚨，我亦沒有放鬆雙唇，而且將二次反芻的奶茶吞下肚中
在強烈的痛苦下，這種嘔心的反芻也變得可接受，至少嘔吐感消失了，現在只須應付腰痛及屎忽痛

飢饉二十四小時

我一動不動地呆坐在這天殺的座位，靜望自己的眼皮，漆累一片
瞇眼一瞥，看見的是快挨到山邊的落日

下一次再從眼皮縫望見的，是如火的晚霞，像夕照一樣光燦耀眼；峻峭的山巒，像蓬峰一樣神秘幻化
而始終不變的，是綿密的雨粉，一路上伴我走過了Lowari Pass，在我最難受的時候準時出現，似是落井下石

回神一望，夕陽已沉沒在山崚間，繼而出現的，是劃破天際的閃電
雷聲大，雨點小，我無力理會車廂外的天氣，因為我的生命正漫漫流逝，如車內微弱的燈光一樣，越走越暗淡，無光

晚上八時，車停在市區的一間餐廳外，是晚餐時間，我讓所有乘客司機都先下車，而我留在車內

我知道自己還活著，也很有機會能生還至Peshawar，但我還是忍不住拿出手機，用前鏡自拍
望見臉目無光的自己，感覺有點可笑，然後我將照片發送給家人，碰寫上：已吃過晚餐，明天應該會去到阿富汗，不用擔心

這不是我平常的舉動，估計當時神志相當迷亂

發送完，我整個人平訓在整排座位上，感受到屎忽及腰骨平整地安躺，差點快慰得流淚，全身的扭曲壓力如同洩洪般釋放，有種說不出的暢快，差點及得上首次射精的快感，放棄了這頓晚餐，是值得的

一小時後，我感覺訓了三小時，乘客也回到車廂，我提出了跟阿寶換位的請求，食飽的阿寶恩然答應，簡直是我的救命恩人

飢饉三十

阿寶的腰骨從小就嚴重側彎，這一換位，是義無反顧的團隊精神，作為老大，阿寶確是義薄雲天

最後一段市區路段塞車嚴重，而且雨點變大，雷電交加，眾乘客均感到氣悶

阿寶剛才的晚餐是與我們同排的巴基人請客，調位後，他們繼續交流
這位大學生明天將會乘坐飛機到第一大城Karachi，繼續他的學業，而今晚的住宿，將會是廉價旅館

我們在Peshawar人生路不熟，請求大學生帶上我們一同入住旅館，他樂意地答應

晚上11：30 ，終於結束了痛不欲生的十二小時地獄車程，乘客在Peshawar陸續下車，大學生也帶領我們前往旅館

在滂沱的夜雨下，都市呈現出隱約的輪廓，斷背兄弟在深山中過了一個月隔絕都市的生活，這刻重回燈紅酒綠的世界，望著霓虹燈閃爍不停，均生出彷如隔世之感

經歷了最奪命的奔波車程，三人皆腰軟體乏、疲倦之極；背著行李走上五層樓梯，差點狼狽滾落

在三人房中拋下一身包袱，我顧不得空肚三十小時，也沒有沖涼或刷牙，只是一股腦地攤在骯髒的床上，一息間就中斷了肉身與外界的聯繫，陷入昏死狀態

飢饉系列仲未完，明日再續，亦會完埋巴基斯坦

大家最耐幾多個鐘冇食野？

屌，條路
屌，饑饉三十
屌，二次反芻都忍住唔嘔出黎
唔敢想像有幾辛苦

阿富汗遊記幾時有

主要係個座位問題不過條路都係難頂

最快明天，最遲下星期

講到咁撚恐怖

有得必有失

而家好似起緊tunnel，lowari pass真係唔講得笑

太耐唔食嘢我會暈陀陀

12個鐘車真係未試過 歐洲嗰啲overnight 我都覺得辛苦

而家坐咩車都好輕鬆

幸好都冇咩失，得著係而家坐咩車都唔怕
踩單車應該仲過癮

其他人有好似你咁想嘔？定係係因為個位？
好辛苦

係座位問題

今晚就完

就睇你幾點po

明天請早

聽日先黎都得

起碼都睇完曼聯先

正，live 左

飢饉三十六小時

AM7：00

被老闆嘈醒，三人輪流簡單梳洗後，我們提起背囊，留下房租，然後走到樓下，坐上rickshaw，向公共運輸站出發

AM9：00

到達公共運輸交滙處，這裹除了有前往全國各大城市的汽車，更出現了幾輛印有正體中文字的中型巴士，看見車身一句「新年快樂」，相信是今天的好開始

四處向人查問前往阿富汗的公共交通，結果惹來很多的士司機的包圍，被纏得不耐煩的斷背兄弟大喝一句屌你老母，司機們開始散去

剩下幾個慬英語的人士幫助我們，其中一個表示我們要先去某處取得通行証，才可順利使用Torkham Border過關進入阿富汗

我們相信他，另一位熱心人士則為我們付上交通費，召來一輛Rickshaw送三人去那間政府機構

AM10：00
早上的太陽已是非常強烈，幸得熱心人相助，我們安然到達這個政府機構
等了半個小時，才得到負責人接見，道出我們的需求後，該負責人叫我去Home Security Office，在那裹才可簽發我們所需的通行証
三人帶著失望離開，嘗試在路邊攔順風車，發覺難道比首都大很多，最終上了一輛Rickshaw，今次自行付費

AM11：30

想不到Home Security Office竟然位處於一條冷巷中，而且當時的職員去了用膳，我們在門外跟一些當地人排隊
職員回來後，我們再次查詢如何使用Torkham Border進入阿富汗，他表示此處只為本地人辦事，如果是旅客，也不需要通行証，持有效簽証便可
於是我們重回第一間政府機構

PM12：30

回到這機構，我們向負責人講述Home Security Office的回答，本以為理應可以通行，誰知負責人又寫上了一個地址，叫我們去這機構領取通行証，我們的下個目的地，是Fata secretariat

PM1：30

Rickshaw將又餓又累的斷背兄弟送到是Fata secretariat，這機構的保安嚴密，規模亦最大

職員招呼周到，有風扇有茶水，只是欠缺工作效率，表達了我們的需求後，是一段漫長的等待

期間查看帶來的溫度計，35度，很熱，但沒有印度的35度般酷熱，也比不上香港的30度，原因是這地方濕度底，天氣乾燥，不會令人大汗淋漓

接頭人半小時後出現，阿寶及念慈放下包袱，跟他前往辦工室，我留下看管所有行李

差不多一小時後，他倆怒氣沖天地出現，並帶來了一個壞消息

阿寶表示接頭人沒有實際權力，他只負責致電到各高層，然後由斷背兄弟進行溝通，得到的答案是我們要回去首都辦理一張NOC，持Noc再到Peshawar辦理過境通行証
我們相信這些所謂NOC及通行試都只是官僚主義下的產物，正如前往Kashmir的Noc一樣，沒有實際用途
而且我們的簽証在後日就會過期，根本來不及辦理這些無用的文件
在門口留下一句屌你老母後，我們回到公共運輸交滙處

PM1：30
Rickshaw將又餓又累的斷背兄弟送到是Fata secretariat，這機構的保安嚴密，規模亦最大
職員招呼周到，有風扇有茶水，只是欠缺工作效率，表達了我們的需求後，是一段漫長的等待
期間查看帶來的溫度計，35度，很熱，但沒有印度的35度般酷熱，也比不上香港的30度，原因是這地方濕度底，天氣乾燥，不會令人大汗淋漓
接頭人半小時後出現，阿寶及念慈放下包袱，跟他前往辦工室，我留下看管所有行李
差不多一小時後，他倆怒氣沖天地出現，並帶來了一個壞消息
阿寶表示接頭人沒有實際權力，他只負責致電到各高層，然後由斷背兄弟進行溝通，得到的答案是我們要回去首都辦理一張NOC，持Noc再到Peshawar辦理過境通行証
我們相信這些所謂NOC及通行試都只是官僚主義下的產物，正如前往Kashmir的Noc一樣，沒有實際用途
而且我們的簽証在後日就會過期，根本來不及辦理這些無用的文件
在門口留下一句屌你老母後，我們回到公共運輸交滙處

PM1：30
Rickshaw將又餓又累的斷背兄弟送到是Fata secretariat，這機構的保安嚴密，規模亦最大
職員招呼周到，有風扇有茶水，只是欠缺工作效率，表達了我們的需求後，是一段漫長的等待
期間查看帶來的溫度計，35度，很熱，但沒有印度的35度般酷熱，也比不上香港的30度，原因是這地方濕度底，天氣乾燥，不會令人大汗淋漓
接頭人半小時後出現，阿寶及念慈放下包袱，跟他前往辦工室，我留下看管所有行李
差不多一小時後，他倆怒氣沖天地出現，並帶來了一個壞消息
阿寶表示接頭人沒有實際權力，他只負責致電到各高層，然後由斷背兄弟進行溝通，得到的答案是我們要回去首都辦理一張NOC，持Noc再到Peshawar辦理過境通行証
我們相信這些所謂NOC及通行試都只是官僚主義下的產物，正如前往Kashmir的Noc一樣，沒有實際用途
而且我們的簽証在後日就會過期，根本來不及辦理這些無用的文件
在門口留下一句屌你老母後，我們回到公共運輸交滙處

飢饉四十小時

PM3：30

人多熱鬧的公共運輸交滙處仍舊人潮如鯽，我看準一位年青的老實人，由他帶路，我們來到了一輛小巴前

這輛小巴目的地是Torkham Border，車程約90分鍾，票價不貴
行李紮在車頂上，我們坐在最後排的座位，內心帶點忐忑
吸啜著可口可樂，引擘也隨之發動
我們已將現鈔換成小額錢幣，希望在困局中用作疏通，破財擋災

PM4：00

彎彎的山道，一輛輛老舊的汽車，其中一輛坐著三位滿身包袱，臉蒼蓬頭的旅者
斷背兄弟，不畏艱辛，朝著北方阿富汗緩緩前進
33公里的山路如同一條殘舊發黃的皮帶，降落在重重的黃山之間
車輛駛經山路揚起的塵土如沙，站在路邊的人，飽吃滿身污麈，簡直變成一磚泥菩薩像

一路上，三人忍受車廂的悶焗，飲著不凍的可樂盡量消暑，同時觀看遠方風景

這裹的天空，好像特別高闊，明淨如洗；這裹的山道，好像特別深邃，蜿蜒如帶；山的那邊，道的盡頭，將會是怎樣的一番光景？三人熱切期待

奈何始終沒有長途車的運道，車程還未及三份一，已經發生意外

坐在最後座的我們還是倖免於難，出事的地方是車頭，白煙在車頭緩緩升起

突然，車頭傳來一響輕微的爆炸聲，乘客第一反應要伏身在座位下，數秒後，司機及乘客湧出車廂，只有車尾的斷背兄弟仍然呆坐

只有活於炸彈襲擊的人民才會有如此反應，Peshawar被BBC稱為炸彈之城，並非浪得虛名，炸彈襲擊的出現頻率約為兩週一次

在我們到訪前數月，塔利班槍手闖入Peshawar的軍人子弟學校開槍射殺了132名學生和9名教師，轟動全城
事件導致Torkham Border關閉，而今天的關口則是開通的

車頭的機器組件過熱，做成微爆，炸穿了一小角坐墊，在司機努力維修期間，幾名持槍的制服人員向斷背兄弟走來

PM4：30

持槍人員的制服寫有KKF字樣，與Maggi的警察制服不同，也不是軍人服裝，但身處這個危險地區，出現持槍人員絕不會令我們吃驚
他們帶我們到一間小石屋，要求查看我們的護照，也要我們填寫資料

我們乘乘合作，他們也端上了三杯熱杯，氣氛和睦，大家點頭微笑，不過他們無人能說流利英語，不便溝通
我們的護照有巴基斯坦簽証，也有阿富汗的簽証，KKF持槍人員詢問了幾個簡單問題，然後叫我們飲茶等待

廿分鐘後，我們被要求拿上所有行李，登上一輛小貨車，由一名持槍人員陪同出發，三人心中興奮，以為終於能夠安全前往Torkham Border

PM5：00

車輛駛出了數十米，我們一直期待著一個U Turn，因為車輛正駛向Peshawar，而不是Torkham Border

我們一直大叫Stop the Car，站在車尾的KKF持槍人員不但沒有理會，反而啓動了車頂鳴笛器，一直駛到最近的一個市集
車停在市集中，KKF持槍人員拿了我們的護照去店中影印，再發還護照給我們，最後趕我們下車
由於我們一直不知發生何事，所以堅拒下車，要求他解析，可惜他英語太差，只叫我們下車
我們由早上開始被各機構玩弄，直至現在忍無可忍，三人的小宇宙大爆發
不停大叫 Why？Explain！

途人開始聚集圍觀，該位KKF持槍人員也被逼得急了，竟然開始將我們的行李重重地擲到地上

斷背兄弟豈容你侮辱，念慈下車撿回部份行李，阿寶一邊怒屌一邊死命攬著自己的背囊，與KKF持槍人員鬥力，雙方爭持激烈

我平常是團隊中最冷靜的一個，此刻也別無辦法，被人負侮到頭上，哪能再忍，以平生最嚮亮的狂哮爆出一句： 我屌你老母，你做乜撚野

全場圍觀人士及持槍人員都不明白這句話的意思，但均被這氣勢所震懾，阿寶成功保護背囊

但持槍人員回過神後，忽然發了狂的衝上車將行李拋擲出車外，此刻唯一制止他的辦法就是打撚柒佢，不過此乃下策，我們扮作放棄，然後下車

正當持槍人員想打開車門上車之時，阿寶以鬼神般之閃身切入，一步踏前，擋住了他的去路，更一手搶去了他手中的護照影印本

這一招無疑是精彩絕倫，惹來圍觀人士一片嘩然

持槍人員也未失去理智，並沒有向我們開槍，改而用手向阿寶叉頸，我見狀立刻上前扯著他的衣領，令他不能上車離去

圍觀人士見場面失控，才開始幫忙分開我們，這時一名年青人駕駛鐵馬停在我們身邊，並以流利英語向我們查問事發經過

我們的口角仍未停止，屌你老母臭化，持槍人員也以當地語言回敬

直到年青鐵馬男表示他是一名記者，我們才冷靜地向他道出簡單的事發經過，他聽畢後向持槍人士講了幾句，KKF持槍人員便登車離去，圍觀人士亦作鳥獸散，只剩下斷背兄弟以及那位年青記者

記者解釋KKF持槍人員不屬巴國政府管理，只聽命於部落勢力，所以他只能幫我們報警

PM6：00

廿分鐘後，我們坐上警車，前往警局報案

接見我們的警員膊頭有花，相信是警方高層，向他解釋完我們今天的情況，他提出了一個機構，Khyber House，只有Khyber House才能幫助我們
他天真地以為我們還會相信政府人員的鬼話，但我們走投無路，只求他寫下Khyber House地址，讓我們立刻前往

日落黃昏，警局的大粒野明顯不想將事情鬧大，所以採取懷柔策略，他先說出Khyber House地址，然後表示已過了辦工時間，現在只能送我們去酒店，明天一早會幫我們聯繫Khyber House，我們這一刻只能無奈接受

PM7：00

再度登上警車，司機帶我們去附近的酒店，十五分鐘後停車，抵達了一幢Villa式酒店，我們連進去問價的意思也沒有，因為巴國盧比快將用盡，我們立刻請他前往最便宜的旅館

不知是否見我們英雄落難，司機大哥動了惻忍之心，下車買了一包街頭小食贈予我們
我已四十多個小時沒有進食，但這刻也不肚餓，只想好好休息，什麼也不用去想，所以我還是沒有進食

塔利班🤤

Pm7：30

警察司機在鬧市放下三人，我們感謝道別，正要回去昨晚旅館之時，小小的奇蹟出現了
Couchsurfing的Host致電給我，說可以接待我們一晚，機不可失，大家便相約了一個集合地點

飢饉四十八小時，完

PM8：00

在一輛黑色Honda步出的一位高大型男，是我們的救星，他叫Waheed，在大學教書

在車上向他道出今天的經歷，他只表示不感到意外，因為那個地方已不屬於巴國政府管轄範圍，而是部落地帶
Waheed把車泊在停車場，叫我們留下背囊在車上，然後帶我們去吃晚飯
這時他的朋友出現，加入我們的晚餐，一行五人在朋友的車上討論晚餐菜式，最後決定去當地人開的中菜館
因為走高檔路線，所以餐廳比較冷清，但裝修擺設精美，我們也樂於享受環境，忘卻今天的煩惱

點了中湯，炒飯炒麵，西檸雞還有兩碟不知名小菜，靜待飢饉結束之時
閒聊中得知Waheed的朋友是軍火商人，我們就知道今餐是有人請客了，他也介紹了一些當地的軍火文化，作為恐襲常生的城市，Peshawar的槍械店隨街可見，當地人也會購槍自衛，對抗塔利班，而附近的部落勢力就是生產地，任何仿製的美英俄式槍械，均產自部落勢力，售價比真品便宜十倍
關於更深入的軍火商道德問題，我就不好意思去問了，反正我對槍械有點反感

飯菜上齊，斷背兄弟用筷子進用，兩位巴國人也努力嚐試，最終放棄
至於食物的味道，我敢保証斷背兄弟煮的比這間餐廳更好，但從精緻的伴碟蔬果中可見廚師的努力，只是他煮出來的是帶有濃厚巴國特色的中菜
Waheed聽了我們的評語，竟然叫來了老問娘，並讓斷背兄弟評價食物
三人有感難為，忠言逆耳，但我們也老實說話，老闊娘果然識做，她叫了所有在廚房工作的人出來，要我們賜教，最好大家拍張合照了事

Pm10：00

飯後，Waheed又帶我們去了樓下的咖啡店跟老闆打交道
最後坐車回家時，竟然不是去Waheed的家，而是車我們去另一位CS Host的家

Waheed跟軍火商人在夜夜的大街鬥車，並播放Fast&furious的音樂，比起與持槍人員硬碰，鬥車也不算太過玩命
到達了另一位CS Host的家，屋主是一個於該區德高望重的老伯，他叫阿巴，家族在當地政治圈有一定影響力
Waheed叮囑我們必須安紀守禮，我們五人必恭必敬地與阿巴行見面禮，然後阿巴的家僕為大我家沖茶
阿巴主要跟Waheed及軍火商交談，我們只有聽的份兒
跟Waheed及軍火商坐了十分鐘便離去，留下我們獨自面對阿巴

00：00
阿巴的白色大鬍子展現出他的地位，但原來他也是個和藹可親的老人
聆聽完我們的經歷，他不斷安慰著斷背兄弟，亦願意幫助我們
阿巴是一個傳統正經的男人，他不明白為何Waheed會忽然將自己的CS Surfers交給其他Host，幸好我早前也有將住宿請求發送給阿巴，當然他說會有很多客人在這段Eid Festival入住，所以未能接待，現在Eid已過，他也騰出了一間空房給我們
落泊的一天終於完結

又是全新的一天，但對斷背兄弟來說，是Deja Vu
這天的經歷可用一萬字表述，但總結而言，可以用屌你老母四未概括，我們對陸路過境感到絕望

由早上到黃昏，我們背著所有行李在不同的機構打滾，結果跟昨天沒有分別，機構的官僚主義仍是一層推一層，於死局中不停輪迴，永遠沒有結果

我們動用了所有巴基斯坦的人脈關係，也未能成功在今天陸路離境
最直接的方法是聯絡部族勢力首領，但我們的簽証後日將過期，時間上亦不容許我們冒險，因為每週一班的航機將於明天開出，若我們錯過了，就會構成非法逗留，後果不堪設想

今天的趣事是我們成為了城中話題人物，到達每個地方，當地人見到兩男一女Chinese，都會拿出報紙，指著一欄新聞
應該與斷背兄弟有關，大概是昨日的青年記者的傑作

我們拍下照片，發送給巴國的朋友，他們大為緊張，問我們是不是在羈留所，擔心我們會受牢獄之災

安全的三人忘情大笑，想不到記者將事情誇張化，報章翻譯後的大意是：兩男一女，三個中國人試圖非法離境，進入阿富汗，失敗後被地區守衛逮捕

向一眾友人報平安後，我們心情平伏，默默回到阿巴的家，請求他再收留三人一晚

阿巴當然不會拒絕三個香港小孩，他也有閱報，十分同情我們的經歷，因為他作為普什圖人，進出阿富汗是十分自由的，不如斷背兄弟般狼狽

他命僕人預備了豐富的普什圖美食，一位長老級人馬登門拜訪，兩位長輩在用餐時分享了很多當地的風土文化，令我們明白這段經歷的背後因由

Torkham Border位於Khyber Pass

而Khyber Pass就是連接阿富汗與巴基斯坦的重要山口，自古及今為南亞與中亞的重要商貿線，具有重要的軍事戰略地位

進入Khyber Pass前，是Fata地區，全寫為Federally Administered Tribal Areas，中文是聯邦直轄部落地區，位於巴基斯坦西北接近阿富汗的地區

當地名為直轄，實際處於普什圖人自治狀態
直到2004年為止，巴基斯坦軍隊從未進駐該區

除非經過總統的批准，任何聯邦議會制定的法律不能適用於FATA，而包括巴基斯坦最高法院和高等法院在內的司法系統對FATA亦無關管轄權，所以對旅客而言，FATA地區是一個無法無天之地，Khyber Pass就位於FATA地區之中，KKF就是其中一支部落勢力的「執法人員」

普什圖人遵守「普什圖瓦里」，就是普什圖人的土著文化規矩，是保持普什圖尼斯坦文化的因素之一

「普什圖瓦里」包括榮譽、獨立、公正、熱情好客、寬恕，報復和寬容，對所有陌生人或客人庇護，被認為是每個普什圖人的責任
普什圖瓦里的基礎建立在男性的名譽上，男人失去了名譽，就會失去別人的尊重，也失去了財產與尊嚴

一覺醒來，阿巴還未起床，但我們必須立刻動身出發，前往首都Islamabad

昨晚在網上查詢機位，尚有餘票，但只有在航空公司門市購買

Rickshaw將我們帶到交通中心，坐滿的Minivan很快開出，往Islamabad駛去

三小時後，重回首都，但這刻卻與時間競賽
距離飛機開出時間尚有一個半小時，跟本未知現在還能否買Last minute機票

下車後立刻召來一輛的士，關上車門後馬上道出了航空公司門市地址，司機踏下油門，下一刻卻被停車場的人攔下，向司機收取停車費，司機不服，雙方爭持理論

氣急敗壞的三人刻不容援，阿寶下車大展神威，怒目而視，一手撕爛那人的停車場票據，然後喝令司機開車

司機那敢不從，廿分鐘後，我們去到Safi航空公司

沒有客人，只有三位職員，道出了我們的目標航班後，那位女職員萬分驚訝，距離起飛時間只剩一小時，她表示要致電機長，然後才確定能否給我們出票

一分鐘後，我們竟然得到了正面的回覆，天無絕人之路，女職員開始輸入我們的資料
此刻念慈立刻到門外留住的士，叫司機載我們去首都機場

而我和阿寶則預備金錢，今天的幸運女神終於站在斷背兄弟這邊，幸好在巴國一直堅持以銀聯卡取現金，沒有兌換有限的美鈔，這刻才有足夠金錢買機票

三張單程票，600美金加4000盧比，餘額我們也不收取了，反正是再也沒用的巴國貨幣，我們就當是給女職員的小費

取過三個大信封，我們立刻上的士，而那位女職員也致電機司及機場，告知各方有三位香港人正在火速前往機場

我們尚餘45分鐘，GoogleMap表示車程要35分鐘，但在這些關鍵時刻，總會遇上塞車，我們不斷請求司機超速衝紅燈，見車過車，務求趕上航班

有驚無險，機場櫃位人員仍然願意為遲了五分鐘的斷背兄弟辦理手續，三人放低要寄存的行李，同是放低了那股無形的千斤壓力，旅程得以順利繼續

巴基斯坦Kashmir篇，全文完

好彩我瞓醒先睇有無文

日出前post完

同槍佬打咁驚
終於睇完

5點半就見光啦

見光係黎明啫，太陽未出黎

事後先知FATA地區有個王子，如果一開始就去搵王子，過關機會大好多

高潮來啦

搵緊本日記
阿富汗開始用左新一本日記，搵唔返就仆街了

留名等樓主psot女主角正面相

不了

完左一篇唔好又潛水啊

今個星期會出啦，阿富汗去得一星期，好快出完

睇晒 得閒會回帶睇其他

追到Live!

睇返之前果d先！

你咁好彩

未開始打

快啲打

開左新post 未？

未，應該聽日開始打文

咁點解班kkf要唔比你地走

都係你心水清，因為當時我地冇permission，而事後都冇一個部門願意負起責任，可能當時拎張100蚊美金出黎會解決到問題

你攞錢出來仲危險

雖然我地d host話巴基斯坦貪污都幾嚴重，但好少會咁夠疆打chinese主意

farcry 4

冇玩過

pish

去到邊，d政府部門都係耍太極

強帖留名

去左旅行

去咗邊？

今晚開新post

推完再睇。。。。

哦！

睇完再推

說好的開新post呢

走慣數

追post中，睇到無電
欣賞你哋對待新朋友既態度同重視

any肥，我都用em5，你用咩鏡？ d相好清好靚，拍片除gopro有用相機？ 見你係咁zoom

啱啱睇到，竟然係kit鏡
因為買機果時已經買埋17mm f1.8
kit鏡我完全無帶過出街用，個鏡發埋毛
唔知係咪我太粗用，宜家影好似無以前咁清，影雪地完全唔得

我推

拍片仲有用Sony PJ440，都唔錯

我幾鐘意用Kit鏡，方便白搭，係光圈唔夠，影人像冇乜Feel，其他都已經好好，落雨落雪都照用
其實我地都用得好粗，因為係買二手，個陣快門已經用左3000次

印控kashmir的人民開始反抗了

見到一則關於kashmir既故事想分享一下

世界上最近又最遠既距離，就係你同老母只相隔30公里，但竟然要跨越3000公里山水先能夠望老母一眼
當中包含等待簽證審判的數十載